<?xml-stylesheet href="../../xslt/catalog.xsl" type="text/xsl"?><document>

   <head id="c_002">

      <metadata generation="corpus_processing">

        <meta>
            <n>Document Name</n>
            <v>c_002</v>
        </meta>
         <meta>
            <n>Last Saved Date</n>
            <v>31.10.2006</v>
         </meta>
        <meta>
            <n>Corpus Processing Status</n>
            <v>Modernization in progress</v>
         </meta>
          <meta>
            <n>Corpus Processing Type</n>
            <v>generation 3</v>
          </meta>
        <meta>
            <n>Corpus Processing Source</n>
            <v>Copy of print</v>         
         </meta> 
        <meta>
            <n>Corpus Processing Extent</n>
            <v>Whole</v>         
         </meta> 
         <meta>
             <n>Corpus Processing Edition Level</n> <!-- Complete | Modernized version non-available | (vazio) -->
             <v>Modernized version non-available</v>
         </meta>
         <meta>
             <n>Status of Source Text</n> <!-- Edited | Non-edited -->
             <v>Non-edited</v>
         </meta>
         <meta>
             <n>Modernized on Transcription</n> <!-- yes | no -->
             <v>no</v>
         </meta>
          <meta>
            <n>Document Title</n>
            <v>Vida e Morte de Madre Helena da Cruz</v>         
         </meta>
         <meta>
            <n>Document Author ID</n>
            <v>C&#233;u, Maria do</v>         
         </meta>
         <meta>
            <n>Period by Birthdate</n>
            <v>1600</v>
         </meta>
         <meta>
            <n>Word Count</n>
            <v>27.419</v>
         </meta>
          <meta>
            <n>Digitalized by</n>
            <v>T. Menegatti, V. Vinha</v>
         </meta>      
         <meta>
            <n>XML Markup by</n>
            <v>M.C. Paix&#227;o de Sousa, D. St&#195;&#182;rbeck, T. Trippel, M. Ortega</v>
         </meta>
         <meta>
            <n>Inserted in Catalog by</n>
            <v>M.C. Paix&#227;o de Sousa</v>
         </meta>
         <meta>            
            <n>POS</n>
            <v>yes</v>         
         </meta>
         <meta>
            <n>POS Tagged Version</n>
            <v>/~tycho/corpus/texts/pos/txt/c_002_pos.txt</v>         
         </meta>
         <meta>
             <n>POS revision by</n>
             <v>C. Galves</v>
         </meta>
         <meta>
             <n>PSD</n>
             <v>yes</v>
         </meta>
         <meta>
             <n>Syntactic Annotation Version</n>
             <v>/~tycho/corpus/texts/psd/txt/c_002_psd.txt</v>
         </meta>
         <meta>
             <n>Syntactic Annotation corrected by</n>
             <v>C. Galves, C. Namiuti, L. Teixeira, A. Antonelli, C. Felipe</v>
         </meta>
         <meta>
             <n>Syntactic Annotation revised by</n>
             <v>C. Galves</v>
         </meta>
         <meta>
            <n>First Processing Information</n>
            <v>Revised by T. Menegatti, V. Vinha; Revised by H. Britto, T. Menengatti; Verificomment by H. Britto, V. Vinha, L. Chociay; First Uploaded by T. Menengatti; First Uploaded in 28.12.1999; </v>
         </meta>   
 
      </metadata>


      <metadata generation="original_source">

         <meta>
            <n>Author Name</n>
            <v>Maria do C&#233;u </v>
         </meta>         
         <meta>
            <n>Author Year of Birth</n>
            <v>1658</v> 
            <!--1658-1753-->
         </meta>
         <meta>
            <n>Original Text Title</n>
            <v>Rella&#231;&#227;o da Vida, e Morte da Serva de Deos a veneravel Madre Elenna da Crus Religiosa no Convento da Esperan&#231;a desta cidade de Lisboa</v>
         </meta> 
	        <meta>
            <n>Original Text Editor</n>
            <val/>         
         </meta>         
         <meta>
            <n>Original Text Date</n>
            <v>1721</v>         
         </meta>      
         <meta>
            <n>Original Text Reference</n>
            <v>"Rella&#231;a&#245; da Vida, e Morte da Serva de Deos a veneravel Madre Elenna da Crus Religiosa no Convento da Esperan&#231;a desta cidade de Lisboa. Anno 1721. Escrita Pela Madre Maria do Ceo Religioza no mesmo Mosteiro". B.N. Ms. 103 f&#243;lios numerados</v>  
         </meta>
         <meta>
            <n>Genre</n>
            <v>Narrative; Biography</v>         
         </meta>
      
      </metadata>

      <metadata generation="immediate_source">        

         <meta>
            <n>Immediate Source Type</n>
            <v>Transcript of original manuscript</v>         
         </meta>
         <meta>
            <n>Immediate Source Edition Level</n>
            <v>Preserved orthography</v>         
         </meta>
        <meta>
            <n>Immediate Source Title</n>
            <v>Rella&#231;a&#245; da Vida e Morte da Serva de Deos A Veneravel Madre Elenna da Crus</v>         
         </meta>
	 <meta>
            <n>Immediate Source Rights</n>
            <v>Filomena Belo e Quimera Editores</v>         
         </meta>
         <meta>
            <n>Immediate Source Editor</n>
            <v>Filomena Belo</v>         
         </meta>         
         <meta>
            <n>Immediate Source Date</n>
            <v>1993</v>         
         </meta>
         <meta>
            <n>Immediate Source Reference</n>
            <v>Maria do C&#233;u. Rella&#231;a&#245; da Vida e Morte da Serva de Deos a Vener&#225;vel Madre Elenna da Crus (transcri&#231;&#227;o do C&#243;dice 87 da Biblioteca Nacional precedida de um estudo hist&#243;rico, por Filomena Belo). Quimera. Lisboa, 1993. ISBN 972-589-036-1</v>         
         </meta>                                                                                                                                                                                                                                                                  
      </metadata>



    </head>

   <body> 

     <text id="c_002" t="unit|collection" mapping="graphic|logic" num="" title="" title_ed="">

         
         
 
         <sec t="chapter" id="c_002_chapter_1" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_1"> 
 Rella&#231;a&#245; da vida e Morte da Serva de Deos a Veneravel Madre Elenna da Crus Religioza no Convento da Esperan&#231;a desta Cidade de Lisboa 
 Anno 1721 Escrita Pella Madre Maria do Ceo Religioza no mesmo Mosteiro 
 </sec> 
         </sec>

         <text_el t="pag_nr">131</text_el>
         <sec t="pag"/>                

         <sec t="chapter" id="c_002_chapter_2" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_2"> 
               <ed_mark re="v" id="c_002_em_1">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_1">Cap&#237;tulo I</ed> 
                  <or id="c_002_or_1">[Cap.I]</or>
               </ed_mark>
 De seu Nacimento, Cria&#231;a&#245; e entrada neste Convento da Esperan&#231;a 
 </sec> 
 
            <p id="c_002_p_1"> 
               <s id="c_002_s_1" t="">
Misturando as lagrimas com a tinta pella saudade, dando voos a penna pello assumpto, pedindo dura&#231;a&#245; ao papel pella memoria, escrevo indigna a Vida desta illustrissima serva de Deos, em cuja companhia vivi pouco aproveytada nos seus exemplos, e muyto conhecida nas suas virtudes, differente penna melhor espirito se devia a este emprego e assim neste conhecimento detriminada estive a na&#245; intentalo; porem quanto me despersuadia o respeito me facilitou o amor, com que me resolvi a que se buscacem as preciosas perolas destas virtudes, na bruta concha de meus escriptos, as ardentes brazas destes exemplos, na tibia neue de meu estilo, a onde a piedosa devo&#231;a&#245; as encastoar&#224; no ouro de sua Fee, sem reparar no tosco de minhas palauras, despidas de elegancia, e compostas de fialidade; muyto mais estendidas podia&#245; ser estas noticias, 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_2">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_2">porem umas</ed> 
                     <or id="c_002_or_2">h~uas</or>
                  </ed_mark>
 nos ocultou a humildade da serva de Deos, e outras o silencio de seus confessores; e como ella sobreviveo aos de quem fiou os lances de seu espirito, na&#245; tiuemos depois de sua morte, quem nos abrisse os thezouros de seus segredos.
</s>

               <s id="c_002_s_2" t="">
 Os successos que aqui relato, sa&#245; muytos, os que ouvi de sua mesma boca pella muyta confian&#231;a que de mim fazia; outros os que ouvi de huma companheyra sua, Religiosa, a quem se deue dar todo o credito, que depois de morte mas communicou, para que nesta rella&#231;a&#245; tivessem lugar; e como as virtudes da serva de Deos entre n&#242;s fora&#245; praticadas, na&#245; podiamos deixar de percebelas; indo na rela&#231;a&#245; s&#242;
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_3">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_3"> um</ed> 
                     <or id="c_002_or_3">h~u</or>
                  </ed_mark>
  

                  <text_el t="pag_nr">132</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


breue rezumo dellas, que em tantos dias de idade, entre tantos exercicios de penitencia, em tanto tempo de mortifica&#231;a&#245;, quem duvida corresponderia&#245; os favores de Deos ta&#245; abundantes, como bem merecidos; mas por esta pequena amostra se pode tirar a bem tecida teya de sua vida, adonde com tantos quilates luzio o ouro de sua perfei&#231;a&#245; no mais delgado fio de sua fineza.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_2">
               <s id="c_002_s_3" t="">
Em a Villa da Azambuja illustre por sua Diocesi, nobre por sua antiguidade, fertel por seu vistoso terreno, numerosa por seus vizinhos, opulenta por sua conserva&#231;a&#245;, vio a Madre Elena a primeyra luz; devendo esta ditosa povoa&#231;a&#245; mayor gloria a esta circunstancia, que a todas aquellas prerogativas; pois fica a Patria mais illustre nos filhos que a fazem gloriosa, que nas regalias, que a fazem apeticida pouca honra deue &#224; Babilonia a maravilha de seus muros, sem poder contar da grandeza de seus Santos.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_3">
               <s id="c_002_s_4" t="">
Foy seu Pay 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_4">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_4">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_4">D.</or>
                  </ed_mark>
 Antonio Mascarenhas, ramo illustre deste nobilissimo tronco, como Irma&#245; do primeyro Conde de Palma, que parece athe o titulo da caza quiz mostrar o triunfo que nella hauia de ter com tal descendente.
</s>

               <s id="c_002_s_5" t="">
 Sua May foy 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_5">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_5">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_5">D.</or>
                  </ed_mark>
 Isabel de Mendo&#231;a, prima com irma&#227; de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_6">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_6">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_6">D. Antonio</or>
                  </ed_mark>
 , por ser filha de Antonio de Mendon&#231;a Senhor de Marat&#195;&#170;ca, e de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_7">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_7">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_7">D.</or>
                  </ed_mark>
 Anna de Castro, Irma&#227; de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_8">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_8">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_8">D.</or>
                  </ed_mark>
 Isabel de Castro May de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_9">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_9">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_9">D.</or>
                  </ed_mark>
 Antonio; foy esta Senhora, Matrona adornada de muytas virtudes, como planta que hauia de produzir tal flor.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_4">
               <s id="c_002_s_6" t="">
Na&#245; me dilato nos progressos desta grande ascendencia, por que escrevo adonde sa&#245; conhecidos seus braz&#245;es, sabidos seus sollares; e contar os preclaros Av&#242;s desta serva de Deos, fora 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_10">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_10">um</ed> 
                     <or id="c_002_or_10">h~u</or>
                  </ed_mark>
 quasi querer dar  


<text_el t="pag_nr">133</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


numero &#224;s estrellas.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_5">
               <s id="c_002_s_7" t="">
Na&#245; est&#224; a virtude dependente da nobreza, por que se examina&#245; os seus quilates a outra luz, porem quando se unem as perfei&#231;oens da alma, &#224; mayoria do sangue, na&#245; podemos negar a este mixto 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_11">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_11">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_11">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 fermozura, se na&#245; de mais valor, de melhor aparencia, assim como o ouro, que dizendo bem com todas as cores, na prata sahe melhor.
</s>

               <s id="c_002_s_8" t="">
 Naceo a ultima de tres Irma&#227;s, e posto que as duas de louvavel vida, e exemplares costumes, podemos dizer que Elena foi na ordem a ultima, e na virtude a primeyra; e assim como Jacob a ben&#231;a&#245; levou a palma, tambem teue hum Irma&#245; ao qual cortou a morte o fio da vida, na primavera da idade, passado a caza de seu Pay &#224; primogenita, que cazando na de Miranda, foy ao depois Marqueza de Arronches, athe que em sua bisneta se levantou o Ducado pello cazamento desta senhora, com o Senhor 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_12">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_12">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_12">D.</or>
                  </ed_mark>
 Miguel meyo Irma&#245; de sua Magestade ElRey 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_13">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_13">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_13">D.</or>
                  </ed_mark>
 Joa&#245; o 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_14">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_14">5</ed> 
                     <or id="c_002_or_14">5.</or>
                  </ed_mark>
 que hoje reyna.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_6">
               <s id="c_002_s_9" t="">
Na&#245; sey a que devo&#231;a&#245; se puzesse &#224; serva de Deos o nome de Elena, mas sey que he nome grande, se a de Grecia foy fatal pera os Gentios na destrui&#231;a&#245; de Troya, a outra tambem Grega foy gloriosa pera a memoria dos Catholicos no achado da Cruz, cujo successo a fes ta&#245; esclarecida, que ficou o seu nome para a posteridade, nome Regio, nome invicto, nome grande.
</s>

               <s id="c_002_s_10" t="">
 Criou-a sua May na&#245; s&#242; com cuydado natural, mas advertido, por que contava a serva de Deos, que certa pessoa lhe dissera, criasse 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_15">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_15">aquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_15">a quella</or>
                  </ed_mark>
 menina com muyto desvelo, e lhe desse o estado de Relligiosa, por que sendo-o seria santa, e cazando morreria &#195;&#162;s m&#227;os de seu marido.
</s>

               <s id="c_002_s_11" t="">
 Na&#245; digo que semelhantes avizos se devem estimar como profecias, mas digo que sendo de pessoas acreditadas, 


<text_el t="pag_nr">134</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   
 

se na&#245; devem desprezar como quimeras.
</s>

               <s id="c_002_s_12" t="">
 O que Elena passaria com outro estado na&#245; o sabemos, as virtudes que exercitou Religiosa, veneramos; com 
que ou a pessoa, que na&#245; sey fosse, fallasse inspirada de Deos, ou inspirada da sy, ella na&#245; errou o futuro ainda que na&#245; fosse profeta ao prezente.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_7">
               <s id="c_002_s_13" t="">
Passoume em seu lugar o dia de seu nacimento, que foy o da Cruz, que como hauia de ser grande para o Ceo, lhe escolheo Deos hum dia grande para a terra; creyo, que este lhe deu o nome assim na pia, como na Religi&#227;o.
</s>

               <s id="c_002_s_14" t="">
 A poucos annos de sua puericia ficou a menina sem May, faleceo esta senhora mal-lograda nos annos, e aproveytada nas virtudes; que na&#245; vive pouco quem vive bem; pois se d&#224; poucos passos para o mundo, d&#224; muytos para a eternidade.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_8">
               <s id="c_002_s_15" t="">
Ficou a serva de Deos ao cuydado de sua Irma&#227; mayor, e todas ao de seu Pay, em cujo poder teve hum grande perigo de agua, do qual foy liure por huma
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_16">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_16"> daquellas</ed> 
                     <or id="c_002_or_16">da quellas</or>
                  </ed_mark>
 providencias, que na&#245; sendo milagres o parecem.
</s>

               <s id="c_002_s_16" t="">
 Creceo nas boas inclina&#231;oens, que s&#242; assim se crece; e aos doze annos de sua idade sendo trazida a este Convento da Esperan&#231;a a ver huma Tia sua se deixou voluntariamente ficar elle; como era a ultima de suas Irmaas, na&#245; a instara&#245; a que sahisse, assim a deixara&#245; encomendada &#224; Tia, cujo nome era Brites das Chagas, Religiosa de cujas virtudes se podia fazer outro tratado &#224; parte.
</s>

               <s id="c_002_s_17" t="">
 Era a menina muy amada das Religiosas, por que na pessoa foy muy bem proporsionada, no rosto alindada, no trato graciosissima.
</s>

               <s id="c_002_s_18" t="">
 Tinha algumas travessuras galantissimas, que sem offenderem a quem as sofria, entretinha&#245; a quem as olhava; assim chegou aos quinze annos de sua idade em que entrou no 
 

<text_el t="pag_nr">135</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


noviciado, a prova&#231;a&#245; adonde o ouro descobre seus quilates, ou a prata sua liga.
</s>
            </p>
         </sec>



         <sec t="ch" id="c_002_ch_3" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_3">          
               <ed_mark re="v" id="c_002_em_17">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_17">Cap&#237;tulo II</ed> 
                  <or id="c_002_or_17">[Cap. II]</or>
               </ed_mark>
 Do que a Serva de Deos passou em seu Noviciado, e anno.
 </sec> 
 
            <p id="c_002_p_9">
               <s id="c_002_s_19" t="">
Prevenia o Demonio a guerra que Elena lhe hauia de fazer Religiosa, conjecturando-a ou j&#224; nas virtudes naturaes, ou j&#224; nas exercitadas, espreita nella hum animo, muito capaz de tornar pella honra de Deos nas occazi&#245;es; hum valor muy proporcionado para as penitencias; hum genio muy docil para a ora&#231;a&#245;; humas m&#227;os muy abertas para a charidade; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_18">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_18">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_18">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 izen&#231;a&#245; muy senhora para a compostura; hum natural muy efficaz para a resolu&#231;a&#245;; e finalmente toda ella hum composto de grandes esperan&#231;as contra os seus dezejos.
</s>

               <s id="c_002_s_20" t="">
Esta bem disposta materia para o fogo do amor de Deos, previa o inimigo como Anjo, que foy, e temia como Demonio, que he; anticipou as suas batarias antes que Elena desembaynhasse as suas armas; assim a pouco tempo de Novi&#231;a a come&#231;ou a tentar de hum grande tedio ao estado Religioso.
</s>

               <s id="c_002_s_21" t="">
 Dizia ella que o ar do dia lhe parecia escuro, por que lhes descobria o Mosteyro; sabe o Demonio escurecer o Sol, assim como alucinar a sombra quando quer fazer a sua; O coro, Paraizo das Religiosas, lhe parecia purgatorio, e todos os exercicios destas insoportaveis, e como o trabalho era grande, na&#245; coube nos poucos annos da Novi&#231;a o dissimulo; assim come&#231;ou a ser notada sem se defender arguida; por que naturalmente liza, confessou o disgosto 


<text_el t="pag_nr">136</text_el>
                  <sec t="pag"/>   

      
com que se achava, dando poucas esperan&#231;as de permanecer na clausura.
</s>

               <s id="c_002_s_22" t="">
 Hauia no convento huma servente, e posto que humilde no ser, grande na virtude, mulher que mereceo a Deos singulares fauores na ora&#231;a&#245;, e que predisse algumas cousas futuras verificadas com o tempo.
</s>

               <s id="c_002_s_23" t="">
 Esta sempre que se encontrava com a Novi&#231;a lhe dizia rizonha: Na&#245; tendes que desviar disso o pensamento, por que haueis de ser freira.
</s>

               <s id="c_002_s_24" t="">
 E tanto a desgostava ouvillo, que adonde quer que via a serva de Deos, fogia por na&#245; escutala.
</s>

               <s id="c_002_s_25" t="">
 Creceo tanto a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_19">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_19">tenta&#231;a&#245;</ed> 
                     <or id="c_002_or_19">atenta&#231;a&#245;</or>
                  </ed_mark>
 , que se attreveo a dizer a seu Pay, se na&#245; achava com resolu&#231;a&#245; de ser Religioza; elle que desta ultima filha, qual outro Jacob, hauia feyto o seu Bejamin, na&#245; s&#242; lhe na&#245; afeou a inconstancia, mas lhe fauoreceo o intento; houve-se este fidalgo como Christa&#245; em lhe na&#245; violar a vontade em materia de tantas consequencias, mas na&#245; se houve como Pay em lhe na&#245; reprehender a resolu&#231;a&#245;; amais a sua pessoa, mais que a sua felicidade, e queria-a mais nos perigos do mundo, que nos seguros da Religia&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_26" t="">
 Este mesmo desordenado effeyto o obrigou a dizer &#224; Raynha 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_20">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_20">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_20">D.</or>
                  </ed_mark>
 Luiza de Gusma&#245;, entrando com ella em este convento; diselhe, apontando &#224; filha: Veja Vossa Magestade se he rosto para encerrarse em huma clauzura; na&#245; foy s&#242; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_21">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_21">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_21">D.</or>
                  </ed_mark>
 Antonio o comprehendido nesta opinia&#245;, antes sa&#245; poucos aquelles a quem na&#245; pare&#231;a mal dada huma filha de prendas pessoaes ao estado de freira, aquillo que acha&#245; digno emprego de hum homem, desvia&#245; para emprego de hum Deos; l&#224; se parecem neste estillo com Caim nos seus sacrificios, que o melhor era para sy, e o peor para a Ara.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_10">
               <s id="c_002_s_27" t="">
Tratou seu Pay cazamento para Elena com pessoa de igual nobreza, e antes de chegar ao ajuste falleceo, 

 
<text_el t="pag_nr">137</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   

 
semelhante em todas as qualidades lhe buscou segundo, porem com a mesma sorte, por que quando tratava do thalamo, passou ao tumulo.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_11">
               <s id="c_002_s_28" t="">
Como hauia Deos deixar para outrem, o que queria para sy; arrebatou os obstaculos ciozo, por que lhe na&#245; arrebatacem o que guardaua amante; mandou &#224; Parca que cortasse dous fios para a segurar huma cadeya, e como senhor das Vidas vibrou em hum ciume duas mortes.
</s>

               <s id="c_002_s_29" t="">
 Na&#245; consta que Elena o sentisse, antes me parece, pello que ao depois nos contava, na&#245; dezejaua as vodas, ainda que aborrecia o habito.
</s>

               <s id="c_002_s_30" t="">
 O tedio ao Convento era por tenta&#231;a&#245;, e na&#245; por genio; possivel seria, sem descursar nas nuptias, quizesse deixar os clautros, e isto me he o mais crivel.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_12">
               <s id="c_002_s_31" t="">
Correra&#245; dous annos de seu noviciado, por que nem ella se rezolvia a ser freira, nem o Pay a deixar de casala, vencido tanto tempo destes desvios.
</s>

               <s id="c_002_s_32" t="">
Estando a Serva de Deos 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_22">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_22">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_22">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 noite j&#224; recolhida, abrio os olhos, e vio &#224; sua cabeceyra hum Veneravel Religioso, cujo habito era o dos capucinhos das barbas, que ainda na&#245; hauia&#245; fundado neste Reyno, olhou, e disselhe: Has de ser minha; logo se fes desaparecido.
</s>

               <s id="c_002_s_33" t="">
Percebeo a Novi&#231;a ser nosso Padre 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_23">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_23">S&#227;o</ed> 
                     <or id="c_002_or_23">S.</or>
                  </ed_mark>
 Francisco, assim pella estreiteza do habito, como pellas palauras que lhe dissera, e principalmente pella mudan&#231;a que lhe ficou no cora&#231;a&#245;; ficou trocada, e tanto, que com mayor ancia dezejaua ja a profissa&#245; do que tinha anhelado o seculo.
</s>

               <s id="c_002_s_34" t="">
 Quanto o demonio trabalhou em dous annos desfes Deos em hum instante; quanto o Mundo trassava em vans conveniencias, desfes 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_24">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_24">S&#227;o</ed> 
                     <or id="c_002_or_24">S.</or>
                  </ed_mark>
 Francisco em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_25">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_25">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_25">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 palaura.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_13">
               <s id="c_002_s_35" t="">
Estes sa&#245; os poderes do Ceo, com quem sa&#245; huma sombra os do Inferno, hum atomo os da terra, por que 
 

<text_el t="pag_nr">138</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   
 

he Deos senhor de terra, e abismo; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_26">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_26">aquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_26">a quelle</or>
                  </ed_mark>
 cora&#231;a&#245; cujo christal estava ta&#245; impoado; aquelle entendimento, cujo descurso estava ta&#245; obscuro; aquella fee, cuja esperan&#231;a estaua ta&#245; desmayada, tornara&#245; a seu primeyro ser; fugio o Demonio, ficou o campo a Elena, a qual ao seguinte dia desta apari&#231;a&#245; se foy em busca da serva de Deos, a j&#224; nomeada Guiomar de Jesu, de quem dantes fugia, e lhe contou o mysterioso successo, dizendolhe o como nosso Padre lhe fallara; sim, respondeo a boa mulher, e eu fuy a que volo mandey l&#224;.
</s>

               <s id="c_002_s_36" t="">
 Tal era esta creatura que se presumio, que primeiro que &#224; Novi&#231;a lhe falara o Santo a ella; assim o deu a entender no que lhe disse.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_14">
               <s id="c_002_s_37" t="">
Participou Elena a seu Pay a resolu&#231;a&#245; de ser freira, aqual lhe ouvio com muyto disgosto; amava muyto a esta filha, e presumio que tendo-a no Mundo a tinha mais sua; na&#245; advirtio este fidalgo que Christo deixou a Cezar o que era de Cezar, e que muytas vezes os homens na&#245; deixa&#245; aos Pays o que he dos Pays.
</s>

               <s id="c_002_s_38" t="">
 Vendo a Novi&#231;a que este na&#245; queria contribuir para os gastos da profissa&#245; por escuzala; mandou chamar a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_27">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_27">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_27">D.</or>
                  </ed_mark>
 Duarte de Castellobranco seu cunhado, marido de sua segunda irm&#227; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_28">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_28">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_28">D.</or>
                  </ed_mark>
 Luiza de Mendo&#231;a, que morreo a poucos annos de cazada sem deixar successa&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_39" t="">
 Vindo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_29">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_29">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_29">D.</or>
                  </ed_mark>
 Duarte lhe communicou a resolu&#231;a&#245; em que se achaua, sem meyos para conseguila, pello injusto enfado de seu Pay, e lhe pedio que em quanto este nao passasse, lhe fizesse emprestimo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_30">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_30">daquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_30">da quella </or>
                  </ed_mark>
 soma de dinheyro que hauia de mister para os gastos da fun&#231;a&#245;; aprazivel, e generoso lhe respondeo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_31">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_31">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_31">D.</or>
                  </ed_mark>
 Duarte, seria logo obedecida, acrecentando que 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_32">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_32">naquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_32">na quelle</or>
                  </ed_mark>
 dia tinha cobrado de hum rendeyro a mesma quantia.
</s>

               <s id="c_002_s_40" t="">
 Na&#245; carece de mysterio 
 

<text_el t="pag_nr">139</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


esta circunstancia, como a de na&#245; aparecerem na Ribeyra mais que as tantas galinhas que era&#245; precizas para o jantar da profissa&#245; quando se fora&#245; comprar; e resolvendo-se fosse a catorze de Janeyro esta ditoza fun&#231;a&#245;, dia em que celebramos a festa do nome de Jesus, estava&#245; com cuydado as que administrava&#245; o jantar, em que a cidra para o doce na&#245; tinha tempo para curtirse, quando va&#245; a provala e a acha&#245; doce, de hum dia para o outro, hauendo pella experiencia geral 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_33">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_33">alguns</ed> 
                     <or id="c_002_or_33">alg~us</or>
                  </ed_mark>
 dias mais primeiro que a agua a deixe capaz do fogo.
</s>

               <s id="c_002_s_41" t="">
 Esta Cidra na&#245; foy a do Amor, mas j&#224; o Amor andou por esta Cidra; na&#245; deixando que sua Espoza tiuesse na voda o dissabor de lhe faltar este prato; e se nas de Can&#224; acudio com o vinho, nestas adonde era o Espozado como na&#245; acudiria com o doce, resolvendo-se a profissa&#245; subpita, e os fervores da novi&#231;a na&#245; dava&#245; lugar a diffirilla athe estar pronto o habito, manto, e veo e todo o mais adorno Religioso pedio de emprestimo tudo, o que no dia lhe foy galla, aparecendo assim mais propria filha 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_34">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_34">daquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_34">da quelle</or>
                  </ed_mark>
 Pay, que na deixa&#231;a&#245; do proprio fundou os primores da sua Monarchia.
</s>

               <s id="c_002_s_42" t="">
 Ao professar sentio hum jubilo interior, que a encheo de alegria, na&#245; s&#242; adquirido na considera&#231;a&#245; do que alcan&#231;aua mas recebido da ma&#245; de quem lho influhia por primeyra joya de seus desposorios.
</s>
            </p>
         </sec>


         <text_el t="pag_nr">140</text_el>
         <sec t="pag"/>         



         <sec t="ch" id="c_002_ch_4" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_4"> 
 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_35">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_35">Cap&#237;tulo III</ed> 
                  <or id="c_002_or_35">[Cap. III]</or>
               </ed_mark>
  
 De como se deu logo com todas as veras a Deos, e o muyto que a mortificava o confessor.
</sec> 
 

            <p id="c_002_p_15"> 
               <s id="c_002_s_43" t=""> 
Entrada Elena na alta dignidade de Esposa de Deos, 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_36">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_36">foy daquellas</ed> 
                     <or id="c_002_or_36">da quellas</or>
                  </ed_mark>
 ditozas, que a sabem conhecer, e na&#245; das infelices que a sabem desprezar, e se a consorte de hum Rey, se glorea da sua sorte 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_37">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_37">em uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_37">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 coroa caduca, e na companhia de hum homem miseravel; mais justamente a Esposa do verdadeiro Rey, deue cantar a sua fortuna, tanto de melhor titulo, quem vay do Ceo &#224; terra, e de homem a Deos; na&#245; errou a nova professa esta considera&#231;&#227;o.
</s>

               <s id="c_002_s_44" t="">
 Estimou o seu estado previnindo finezas para agradecelo, ao depois de acertar os meyos para conseguilo.
</s>

               <s id="c_002_s_45" t="">
 Toda se entregou pella vontade a quem se tinha entregue pellos votos; na&#245; deixou cousa alguma que ao depois de darse, o cora&#231;a&#245; na&#245; a reserva; Oh espelho, christal adonde tantas Narcizas se perdem, e nem
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_38">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_38"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_38">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 mulher se ganha, arrojou em hum lugar immundo, na&#245; seria por que a tivesse enganado, seria por que a tivesse desvanecido; castigou aquella coriosidade que antes de professa tinha no toucadinho de freira, e na&#245; contaua com a sua natural gra&#231;a, que sendo novi&#231;a, e mandando o Prellado por obediencia na&#245; puchacem pellos bicos das toalhas para as fazerem mayores, ella com
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_39">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_39"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_39">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 caninha o decia mais abaixo, que substituia as maos com esta graciosa travessura; deuia persuadirse,
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_40">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_40"> ainda</ed> 
                     <or id="c_002_or_40">a inda</or>
                  </ed_mark>
 que novi&#231;a, a comprehendia a obediencia das freiras.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_16">
               <s id="c_002_s_46" t="">
Entregouse &#224; ora&#231;a&#245; a onde Deos em principiante a tratou como exercitada; comessou logo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_41">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_41">a darlhe</ed> 
                     <or id="c_002_or_41">adarlhe</or>
                  </ed_mark>
 a gostar as suas do&#231;uras, e tendo o nectar ta&#245; suave, por na&#245; 

 
<text_el t="pag_nr">141</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


despedirse delle passaua muytas noites neste exercicio, athe que &#224; hora de despertar, lhe lembraua tinha passado a de recolher.
</s>

               <s id="c_002_s_47" t="">
 Deu logo obediencia a seu confessor, que a este tempo era o da caza, vara&#245;, ainda que imprudente no seu gouerno, por virtudes que se lhe observara&#245;, digno de memoria; qual foy, a de que impondolhe seus inimigos (que na&#245; ha habito que se liure de oppostos) impondolhe ser Christa&#245; nouo de na&#231;a&#245;, tirando a limpo a limpeza de seu sangue, com todos aquelles verosimaeis, que na&#245; deixa&#245; duvida, guardou os papeis sem manifestalos a pessoa alguma, athe que por sua morte fora&#245; achados.
</s>

               <s id="c_002_s_48" t="">
 Cazo raro de mortifica&#231;a&#245;!
</s>

               <s id="c_002_s_49" t="">
 Pois cortando pello idolo dos humanos, que he a estima&#231;a&#245; do sangue, escondeu a deffen&#231;a por se deixar 
com a calunia.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_17">
               <s id="c_002_s_50" t="">
Este Padre como discreto, que era, alcan&#231;ou os fundos que j&#224; descubria aquelle espirito, e que de taes principios se podia&#245; esperar grandes progressos.
</s>

               <s id="c_002_s_51" t="">
 Quiz examinar os quilates deste ouro &#224; luz da obediencia, laurar este diamante ao buril da mortifica&#231;a&#245; para o qual desembaynhou as armas de seu genio, que era aspero, e na direc&#231;a&#245; desta serva de Deos foy nimio, como provou do pouco que conto, no muyto em que a exercitaria.
</s>

               <s id="c_002_s_52" t="">
 Por muytas vezes a mandou &#224; orta a que imitasse o jumento, fazendo andar a nora; obedecia a santa Religiosa, suprindo as for&#231;as que lhe faltava&#245;, obediencia que exercitaua desprezando o perigo da Vida na obediencia, nem o confessor o previnia, ou por que o na&#245; temia, ou por que o n&#227;o consideraua, assim laura Deos a huns cegando a outros.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_18">
               <s id="c_002_s_53" t="">
Chegou a serva de Deos certo dia &#224; portaria a fallar a hum parente em grao muyto chegado, para o qual 
 

<text_el t="pag_nr">142</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   
 

teue licen&#231;a da Prelada, e segundo o nosso estillo lhe hauia de fazer companhia a Porteyra; o fidalgo, ou por descuydo, ou por urbanidade singela lhe chegou a tocar huma ma&#245;; ha occazioens em que a innocencia se parece com o delicto, mas sempre fica innocencia, porque menino da malicia na&#245; inficciona a quem o na&#245; conhesse; achava-se no pateo a esta occazia&#245; o confessor, e notando a ac&#231;a&#245; assim como a vio despedir da portaria a chamou ao confissionario, aonde lhe deu 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_42">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_42">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_42">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 reprehen&#231;a&#245; ta&#245; aspera qual pedia o successo; se assim como foy de hum descuydo singelo fosse de hum cuydado malicioso, e por fim n&#227;o s&#242; lhe mandou enlodar a ma&#245; por donde tal passara, mas lhe mandou a fosse pingar de lacre, assim o fes a verdadeira obediente tendo tres dias que offerecer a Deos nas chagas que lhe ficara&#245;, o castigo que na&#245; merecia.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_19">
               <s id="c_002_s_54" t="">
Em outra occazia&#245; mandandolhe o dito confessor o habito para que lho concertasse, ou fosse &#224; peti&#231;a&#245; de sua charidade, ou a lhaneza do dito Religioso, concertado o habito lhe deitou seu prefume, e suas flores, e assim lho enviou, asseyo muyto proprio de freira, adonde a mais mortificada na&#245; sabe fugir a estes primores; caros lhe custara&#245; a Elena, pois sendo logo chamada ao Juizo do confissionario, ali depois de ser regurosamente reprehendida pellas dilicias que o seu asseo introduzio 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_43">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_43">naquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_43">na quelle</or>
                  </ed_mark>
 burel, tendo j&#224; previnido o numero, lhe mandou tomar tantos golpes de diciplina quantas fora&#245; as folhinhas das flores que no habito lan&#231;ara.
</s>

               <s id="c_002_s_55" t="">
 J&#224; se v&#232; quam dilatada seria a desciplina, hauendo sido ta&#245; meuda a conta; obedeceo com a prontida&#245; de sempre, deixando hum exemplo de seu rendimento, e o confessor outro da sua austeridade, e 
 

<text_el t="pag_nr">143</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


quanto mais descobria os fundos 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_44">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_44">daquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_44">da quelle</or>
                  </ed_mark>
 espirito, mais se empenhaua em despersuadila, temendo que aquelles passos que hauia dado a virtude, na&#245; os fisesse desandar a vangloria; tinha-a por huma, e fazia crer a desestimava por outra.
</s>

               <s id="c_002_s_56" t="">
 Tanto assim que huma noite em que elle se achaua na Igreja orando, e a serva de Deos com humas companheyras em o coro, aonde ficava muytas noites, parecendolhe estaua a Igreja s&#242;, fallou humas palauras mais alto com a que lhe assistia.
</s>

               <s id="c_002_s_57" t="">
 O confessor, que nunca a perdia de vista para mortificalla, Disse com 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_45">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_45">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_45">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 grande voz: Athequi me persegue este Demonio?
</s>

               <s id="c_002_s_58" t="">
 Na&#245; sey se a penitenciou, mas deixa-se entender lhe na&#245; perdoaria nesta occazia&#245;, quem a mortificava em todas.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_20">
               <s id="c_002_s_59" t="">
Ao mesmo tempo a Abade&#231;a que ao prezente era inspirada por Deos, como ella dizia, que para isso lhe fazia&#245; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_46">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_46">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_46">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 for&#231;a interior, tomou muyto a peito sua mortifica&#231;a&#245;, quando sabia que o confessor estaua fallando com alguma Religiosa, a mandaua l&#224;, e por obediencia, que na conversa&#231;a&#245; introdusisse alguns disparates muyto fora de proposito em que se fallaua, assim o fazia, e como tinha muyta gra&#231;a natural, fazia rir a quem depois os chegaua a repitir.
</s>

               <s id="c_002_s_60" t="">
 O confessor como a conhecia, bem entendia na&#245; ter ali lugar o entendimento, se na&#245; a mortifica&#231;a&#245;; porem as Religiosas que se achaua&#245; prezentes, sahia&#245; a dizer: estamos admiradas das muytas parvoisses que Elena da Cruz se deixou dizer 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_47">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_47">naquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_47">na quelle</or>
                  </ed_mark>
 confissionario.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_21">
               <s id="c_002_s_61" t="">
Tambem 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_48">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_48">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_48">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Pupilla, que ao depois foy Religiosa de assinalada virtude, a mortificaua, motejando-a j&#224; no cantar, j&#224; no ler, leuada da mesma inspira&#231;a&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_62" t="">
 Assim hia Deos laurando esta pedra de sua Igreja que queria 
 

<text_el t="pag_nr">144</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


para columna de sua caza, e ornato della, athe que a mayores golpes chegasse &#224; esphera de preciosa.
</s>
            </p>
         </sec>

         <sec t="ch" id="c_002_ch_5" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_5">            
               <ed_mark re="v" id="c_002_em_49">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_49">Cap&#237;tulo IV</ed> 
                  <or id="c_002_or_49">[Cap. IV]</or>
               </ed_mark>
 De suas Penitencias.
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_22">
               <s id="c_002_s_63" t=""> 
Cousas ha mayores, que a Penitencia; mas sem esta na&#245; se pode chegar a cousas mayores; Na&#245; se doma o espirito, sem se mortificar o corpo; nem se vencem os brios da vontade, e as for&#231;as da tenta&#231;a&#245; sem os golpes da disciplina; o Reyno de Deos padesse for&#231;a, na&#245; se da&#245; as suas dilicias, sem ser &#224; custa das nossas violencias.
</s>

               <s id="c_002_s_64" t="">
 Aos antigos Filosofos sem serem santos, por que fora&#245; Gentios, tomara&#245; por tymbre a mortifica&#231;&#227;o porque er&#227;o sabios; parecialhes, que homem que na&#245; refreya os apetites com as asperezas, he racional que caminha para bruto.
</s>

               <s id="c_002_s_65" t="">
 A nossa Elena, que em poucos dias de Religiosa correo muytos segres de espiritual; assim que professou tomou logo as armas da penitencia para fazer guerra ao inimigo da virtude; lembrouse que toda a vida do homem era milicia, e que quem est&#224; em campo na&#245; deue estar em ocio.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_23">
               <s id="c_002_s_66" t="">
Come&#231;ou pello descan&#231;o da noite, para que os rigores do leyto lhe vencessem os sossegos do sono, conhecendo que este ladra&#245; da Vida, entrando para conservala, fica para diminuilla, pois nem se vive o que se dorme, nem se logra o que se na&#245; sente.
</s>

               <s id="c_002_s_67" t="">
 Os dous mayores inimigos da ora&#231;a&#245;, sa&#245; o sono, e o pensamento, este prendialho Deos, e era politica santa achala desvelada quem a queria suspendida; para vencer pois este roubador do tempo, que furta o que se vive, para o que se na&#245; logra, 

 
<text_el t="pag_nr">145</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


despio os colchoes da la&#227; e encheos de canas desencontradas, e neste mais potro de tormento, que lugar de repouso passava as poucas horas que daua a seu trabalhozo sossego.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_24">
               <s id="c_002_s_68" t="">
As disciplinas era&#245; quotidianas e rigorosas, j&#224; de ferro, j&#224; de rozetas, j&#224; de ortigas por tempo dilatado, que lhe moderou o Padre Francisco da Cruz quando entrou &#224; sua direc&#231;a&#245;, temendo que a demazia lhe arriscasse a vida.
</s>

               <s id="c_002_s_69" t="">
 Fes hum vistido interior de cilicio do qual uzaua toda a menha&#245;
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_50">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_50"> at&#233;</ed> 
                     <or id="c_002_or_50">a the</or>
                  </ed_mark>
 o jantar, afora varias cadeas e outros instrumentos de ferro com que se mortificava.
</s>

               <s id="c_002_s_70" t="">
 As duas da noite entraua em os seus exercicios comessado pella disciplina, dahi passava a porse meya hora em
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_51">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_51"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_51">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 columna de madeira que para este intento mandara fazer; esta vencida principiava a Via Sacra, que fazia pello estillo que ensina a Veneravel Madre Maria de la Antigua; acabada ficaua huma hora posta em cruz com os bra&#231;os estendidos; &#224; sesta feira era&#245; tres, na&#245; hauendo para as mais noites outra diferen&#231;a, por que como o Amor he de todas as horas, sa&#245; as suas opera&#231;oens de todos os dias.
</s>

               <s id="c_002_s_71" t="">
 Seguia a serva de Deos o caminho de quem amaua, e achaua as suas pizadas no pun&#231;ante dos espinhos, e na&#245; no suave das rozas.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_25">
               <s id="c_002_s_72" t="">
J&#224; neste tempo dormia separada das freiras, se bem debaixo da mesma chaue que serra os dormitorios, por na&#245; serem persentidos os seus rigores fes huma capella adonde assistia de dia, e se recolhia de noite.
</s>

               <s id="c_002_s_73" t="">
 Aqui foy sua cama o cha&#245;, sua cabeceyra huma pedra; nesta almofada preseverou por annos, athe que hum de seus confessores lha prohibio; obedeceo e trocando a dureza da pedra pello incommodo do corpo tomava o 

 
<text_el t="pag_nr">146</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   

 
breue descan&#231;o do sono sentada encostada a cabe&#231;a em  
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_52">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_52">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_52">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 taboa que punha na parede; assim perseverou muytos annos, athe que entrada em mayor idade, sendo seu director o Venaravel Padre Francisco da Cruz lhe prohibio este rigor, com que tornou a fazer colcha&#245; da taboa e cabeceyra de
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_53">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_53"> um</ed> 
                     <or id="c_002_or_53">ham</or>
                  </ed_mark>
 cepo, que como o leyto do seu amado foy o lenho, tratava de imitalo, mortificada ainda no tempo que se cuydaua adormecida; finalmente foy ta&#245; excessiva na penitencia esta mulher forte, que chegou a dizerme que de todas as que lia nas Vidas dos Santos hia fazer proua; sendo esta rella&#231;a&#245; s&#242; hum breue resumo das valentias do seu espirito contra as innocencias de seu corpo; mas assim como pello dedo se medio o Gigante, podemos por esta breue amostra medir suas grandes penitencias.
</s>
            </p>
         </sec>


         <sec t="ch" id="c_002_ch_6" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_6">           
               <ed_mark re="v" id="c_002_em_54">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_54">Cap&#237;tulo V</ed> 
                  <or id="c_002_or_54">[Cap.V]</or>
               </ed_mark>
   De sua abstinencia.
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_26"> 
               <s id="c_002_s_74" t=""> 
O apetite aos manjares ta&#245; proprio ao homem, que ao primeyro fes quebrantar hum preceyto s&#242; por comer 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_55">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_55">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_55">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 ma&#231;a&#227;, venceo Elena ta&#245; mortificada, que se suas penitencias fora&#245; huma imita&#231;a&#245; da Thebayda, sua abstinencia foy huma successa&#245; dos Annacoretas; jejuava toda a semana, &#224;s sestas feiras a pam, e agua, como tambem meya Quaresma, athe que mandando-a moderar este rigor a obediencia, passaua s&#242; com humas ervas os tres dias da semana em que fazia o jejum de pam, e agua.
</s>

               <s id="c_002_s_75" t="">
 Misturaua os comeres huns com outros por que o mysto lhe tirasse o sabor; absteue-se de toda a fruita, e s&#242; em dia de nossa Madre Santa Clara comia 
 

<text_el t="pag_nr">147</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


a que achaua na meza, cedendo &#224; mortifica&#231;a&#245; a solemnidade.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_27">
               <s id="c_002_s_76" t="">
Nos dias de seus retiros, que fazia tantas vezes em o anno com os exercicios da companhia apertaua mais o jejum, gostando so cruas.
</s>

               <s id="c_002_s_77" t="">
 Em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_56">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_56">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_56">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 occazia&#245; destas a criada que lhas cozinhaua lhas cozeo para todos os dez dias de seu dezerto; ella a quem os rigores com que o trataua, tinha j&#224; o estomago muy perdido, na&#245; podia passalas, e se ficaua sem comer, ou por n&#227;o quebrantar o silencio pedindo-o, ou por segurar o sofrimento tolerando-o; trazia na boca pastilhas com fel, e azibar, mais apeticidas da sua mortifica&#231;a&#245;, que as de assucar, e ambar.
</s>

               <s id="c_002_s_78" t="">
 Dos regallados finalmente tanto se apurou nesta materia, que lhe deu huma abomina&#231;a&#245; de estomago, para cujo remedio a mandara&#245; os Medicos &#195;&#162;s Caldas; chegou &#224;villa ta&#245; postrada, que logo estes a desconfiara&#245;, sem lhe acharem pul&#231;os pera o remedio, porem como a serva de Deos tinha a sua fee em muy altas esperan&#231;as entrou sem prepara&#231;a&#245; em os banhos, e &#224; Vespora do Nosso Padre 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_57">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_57">S&#227;o</ed> 
                     <or id="c_002_or_57">S.</or>
                  </ed_mark>
 Francisco deixou de trocar o que comia.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_28">
               <s id="c_002_s_79" t="">
Sabia o Santo o como esta filha hauia de ser huma das columnas do seu Imperio, e queria conservala por que a hauia mister (que tambem Deos necessita das creaturas) para credito da sua Igreja, a quem cada Justo acrecenta de palmas quantas tem de vencimentos.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_29">
               <s id="c_002_s_80" t="">
J&#224; cobrada em sua primeira saude ao querer recolherse em seu convento, puzera&#245; remora a seus alvorossos as Religiosas de Santa Clara, que como o cheyro de suas virtudes, tinha chegado a toda 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_58">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_58">a Corte</ed> 
                     <or id="c_002_or_58">o Corte</or>
                  </ed_mark>
 , quisera&#245; ver em seus claustros a flor de quem ja percebia&#245; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_59">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_59">as fragancias</ed> 
                     <or id="c_002_or_59">as fragancia</or>
                  </ed_mark>
 ; com licen&#231;a previnida, e persua&#231;oens  


<text_el t="pag_nr">148</text_el>
                  <sec t="pag"/>       

  
amantes a obrigara&#245; a ficar oito dias com ellas, sendo hospeda da Madre Margarida do Sacramento, Religiosa de cujas virtudes puderamos dizer muyto a ser do nosso intento, e com quem a Madre Elena tinha muyto trato.
</s>

               <s id="c_002_s_81" t="">
 Rayvoso o Demonio das Santas conferencias, que entre estas duas Esposas de Deos passava&#245; os dias, em que j&#224; sua amizade tinha corrido a cortina de sua fee, se vingou em huma, na&#245; teria licen&#231;a pera ser em ambas; 
uzou tanto de seus diabolicos rigores com a Madre Margarida, que em
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_60">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_60"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_60">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 occazia&#245; a teue afogada; quem duvida, que o ciume do Odio seja mais cruel, que o do Amor.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_30">
               <s id="c_002_s_82" t="">
Acodio a Madre Elena, e o Demonio que a temia, quando na&#245; tinha licenca de Deos pera mal tratala, deixou a padecente &#224; vista da poderosa; chegou a Luz, desapareseo a sombra.
</s>

               <s id="c_002_s_83" t="">
 Quem as intentou espantar companheyras procurou desunilas; ao depois de separadas, fazendo chegasse em nome da Madre Elena,
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_61">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_61"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_61">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 carta &#224; ma&#245; da Madre Margarida em que a despedia da sua communica&#231;a&#245; com termos muy asperos, como desatados pello Demonio, para cilicio
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_62">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_62"> daquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_62">da quella</or>
                  </ed_mark>
 paciencia.
</s>

               <s id="c_002_s_84" t="">
 A Religiosa que se prezumio ta&#245; mal agradecida de quem tanto amava, estranhou a nouidade, sem cahir na treta, receou como Santa fossem por defeytos seus estes desvios alheos, que os virtuosos julga&#245; contra sy primeyro, que contra os bons.
</s>

               <s id="c_002_s_85" t="">
 Communicando a magoa que sentia &#224; que julgaua fora cauza della, achando-se Elena innocente e o 
Demonio culpado, que como he o 
 

<text_el t="pag_nr">149</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


pay da mentira, e esta na&#245; prevalesse muyto, cedera&#245; os seus enganos &#224; prova da verdade, preseverando unidas aquellas a quem a sua malicia quiz ver separadas.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_31">
               <s id="c_002_s_86" t="">
Restituiosse a Madre Elena ao seu Convento, liure do achaque que a tirou delle, ainda que os resquicios deste lhe dera&#245; que sofrer toda a vida na queixa do estomago, mas na&#245; que tornasse a trocar o que comia; Assim continuou os rigores de sua abstinencia, que he o melhor prato dos mortificados, dos quaes fallou Christo quando disse, que na&#245; s&#242; no pam vivio o homem. Persuadira&#245;-na os Medicos a que repitisse no anno seguinte a cura dos banhos, para que na continua&#231;a&#245; do remedio segurasse a posse da melhoria; porem a serva de Deos, mais amante do seu convento, que da sua saude, desprezou o concelho, por fugir &#224; sahida, entendendo que as flores fora dos seus claustros nunca parecem ta&#245; fermosas ainda que fiquem ta&#245; puras.
</s>

               <s id="c_002_s_87" t="">
 Pagou Deos (que sempre Deos paga) esta atten&#231;a&#245; Religiosa, na&#245; lhe repitio a queixa, de sorte que lhe deixasse entre a izen&#231;a&#245; do remedio, o escrupulo da vida.
</s>

               <s id="c_002_s_88" t="">
 Seguio seus jejuns constante, achando na communica&#231;a&#245; com Deos ditoza, aquelle prato de dilicias, adonde na terra se comessa a gostar da meza do ceo.
</s>
            </p>
         </sec>


         <text_el t="pag_nr">150</text_el> 
         <sec t="pag"/>    


         <sec t="ch" id="c_002_ch_7" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_7"> 
               <ed_mark re="v" id="c_002_em_63">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_63">Cap&#237;tulo VI</ed> 
                  <or id="c_002_or_63">[Cap. VI]</or>
               </ed_mark>
Como mudou o habito e come&#231;ou a guardar em tudo a 
            <ed_mark re="v" id="c_002_em_64">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_64"> Primeira</ed> 
                  <or id="c_002_or_64">1&#194;&#170;.</or>
               </ed_mark>
 Regra.
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_32"> 
               <s id="c_002_s_89" t=""> 
Na&#245; cabia o espirito de Elena nas modera&#231;oens urbanas, vinhalhe curta; s&#242; a mortifica&#231;a&#245; Monastica sem os rigores premitivos.
</s>

               <s id="c_002_s_90" t="">
 Olhaua a fermosura da regra mais bem parecida nas primeiras tintas, que nas segundas, donde a prudencia se na&#245; deixou &#224; piedade como borra&#245;, a deixou como sombra, em que se via aquella luz mitigada, se na&#245; extinguida.
</s>
            </p>

            <p id="c_002_p_33">
               <s id="c_002_s_91" t="">
Levantouse pois a serva de Deos como mulher forte, a buscar mais exercicio a seus trabalhos; resolveo guardar entre os rigores dispensados, os primitivos; passando dos comeres de carne ao jejum continuo; da estamenha, ao burel; da toalha crespa, &#224; liza; da roupa de linho, &#224; de la&#227;; do cal&#231;ado, &#224;s alparcas; e como estaua j&#224; despida do homem velho, pello espirito, na&#245; foy muyto se dispisse delle pello habito; cortou a galla ao gosto do seu Amante, pizando o mundo, trataua de parecer bem s&#242; ao ceo; e assim veyo a parecer bem ao Ceo, e ao mundo; pois nunca 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_65">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_65">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_65">h~ua </or>
                  </ed_mark>
 Religiosa fica ta&#245; fermoza, como quando se despe do corioso, para vestirse do desprizivel.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_34">
               <s id="c_002_s_92" t="">
Com aprova&#231;a&#245; pois do seu Director, entrou &#224; execu&#231;a&#245; desta mudan&#231;a sem dar noticia aos Prelados, por que como passaua &#224; mayor perfey&#231;a&#245; da sua regra, nem lhe pareceo depender de permissa&#245;, nem achar obstaculo; sahio pois vestida de burel, e quanto a concha mais grosseira, se mostrou a perola mais fina; na&#245; o olhara&#245; assim as Religiosas, excepto algumas, que j&#224; veneraua&#245; as suas ac&#231;oens como de superior impulso; as outras, na&#245; por desestimar a pessoa, mas 
 
<text_el t="pag_nr">151</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


por encontrar a nouidade, se alterara&#245;; que o singular sempre nas communidades foy odiozo, e ainda que introduza perfey&#231;a&#245;, acha desabrimento; humas tem ciume de se verem excedidas, outras cuyda&#245; que na differen&#231;a fica&#245; calumniadas; as de melhor zello pugnem, por que o commum seja igual, e ainda as demais virtudes acha&#245; inconvenientes no contrario; assim nesta occazia&#245; diria&#245; &#224; serva de Deos, ser a singularidade soberba, a resolu&#231;a&#245; attreuimento, a novidade escandalo, a constancia teyma, a mudan&#231;a variedade, o burel presump&#231;a&#245;, que estes sa&#245; os titulos que a prudencia humana d&#224; &#224; inspira&#231;a&#245; Divina.
</s>

               <s id="c_002_s_93" t="">
 A Prellada, ou por velas deste parecer, ou por estar do mesmo, se fes da sua parte; escreueo ao Provincial com a noticia, para que viesse dar em castigos, o que devia em louvores; acudio pronto, e fazendo vir &#224; sua prezen&#231;a a serva de Deos, a reprehendeo asperissimamente, e mandandolhe que logo despisse o habito, a penitenciou com a priza&#245; da sua cella; com que padeceo por passar da estamenha ao burel, o que pudera se passasse da la&#227; &#224; seda, nem assim me atreuo a culpar a altera&#231;a&#245; das freiras, nem a resolu&#231;a&#245; dos Prellados; por que naquelle tempo as singularidades nos nossos claustros, soava&#245; como liures, ainda que se vicem como prefeytas; de mais que Deos permite muytas vezes as sem rezoens para duplicar os merecimentos.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_35">
               <s id="c_002_s_94" t="">
Recolhida a cella por 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_66">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_66">alguns</ed> 
                     <or id="c_002_or_66">alg~us</or>
                  </ed_mark>
 dias, despio nella, nas grosserias do burel, os primores da Religia&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_95" t="">
 He o burel o tussu da galla Franciscana, e por isso custou tanto &#224; serva de Deos esta galla.
</s>

               <s id="c_002_s_96" t="">
 Mandoulho o Prellado hum habito de estamenha da terra a mais tosca que podia acharse, para enganar com o grosseiro deste fio os dezejos 
 

<text_el t="pag_nr">152</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


do outro, ta&#245; estreyto no corte, que apenas lhe deixaua a liberdade dos pa&#231;os.
</s>

               <s id="c_002_s_97" t="">
 Com este andou a verdadeira obediente, the que dando tempo a se dirigir a nouidade, tornou humilde a solicitar a posse do excluido burel, que veyo a alcan&#231;ar com melhor acordo dos Prelados, ainda que com pouco gosto das Religiosas.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_36">
               <s id="c_002_s_98" t="">
Vencidas pois tantas dificuldades com a preseueran&#231;a, que he a que sabe mudar os tempos; estando a serva de Deos em sua ora&#231;a&#245; de madrugada, vio junto a sy duas mulheres muyto fermosas, as quaes dissera&#245; vinha&#245; pedirlhe o merecimento 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_67">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_67">daquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_67">da quelle</or>
                  </ed_mark>
 habito, por que com elle voava&#245; logo ao ceo.
</s>

               <s id="c_002_s_99" t="">
 J&#224; se entende destas ditozas almas, teria&#245; pago no Purgatorio parte das suas culpas, e para satisfa&#231;a&#245; de algumas de que ainda estaria&#245; devedoras &#224; Divina Justi&#231;a pedia&#245; os merecimentos 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_68">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_68">daquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_68">da quelle</or>
                  </ed_mark>
 habito, que tantos hauia adquirido nas contradi&#231;oens com que se vistio; mostrando Deos &#224; sua serva nesta peti&#231;a&#245; o valor do sayal, e o presso das mortifica&#231;oens.
</s>

               <s id="c_002_s_100" t="">
 Quando repitia esta apari&#231;a&#245; a algumas confidentes suas, dizia serem os olhos das duas mulheres ta&#245; fermosos, que reprezentaua&#245; quatro estrellas das mais luminozas; estava&#245; estas almas ta&#245; vezinhas a ver a Deos, que j&#224; do ceo se lhe communicaua&#245; as luzes.
</s>

               <s id="c_002_s_101" t="">
 Tambem referia, que lhe dissera&#245; hauerem sido cazadas, que a Bemaventuran&#231;a fora feyta para todos os estados; concedeolhes o que lhes pedia&#245;, trespassandolhe o seu merecimento, que quem foy ta&#245; politica em conceder favores para a terra, mas os podia negar para o ceo.
</s>

               <s id="c_002_s_102" t="">
 O certo he rogaria &#224;s ditozas aparecidas lhe pagassem diante de Deos com a intercessa&#245;, o que lhe diuia&#245; com o despacho, e que estes claros espiritos seria&#245; agradecidos, por que no ceo na&#245; ha ingratos.
</s>
            </p>
         </sec>


         <text_el t="pag_nr">153</text_el>
         <sec t="pag"/>         

     
         <sec t="ch" id="c_002_ch_8" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_8"> 
  
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_69">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_69">Cap&#237;tulo VII</ed> 
                  <or id="c_002_or_69">[Cap. VII]</or>
               </ed_mark>
 Do que passou com os desabrimentos de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_70">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_70">uma</ed> 
                  <or id="c_002_or_70">h~ua</or>
               </ed_mark>
 criada a quem se subjeitou.
</sec> 

            <p id="c_002_p_37">
               <s id="c_002_s_103" t=""> 
He a obediencia filha da humildade, e ta&#245; nobre por esta parte, que 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_71">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_71">aquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_71">a quella</or>
                  </ed_mark>
 ascendencia que a abateo, foy a que a sublimou; todos os seus timbres sa&#245; os seus rendimentos, e ali se coroa dos louros quando se desvia dos cedros; rara nas suas opera&#231;oes pois para entregar &#224; vontade cega o entendimento; muda nas suas vozes, pois segura o que ama com o que cala; inmovel nos seus sentimentos, pois nem tem replica para a sem reza&#245;, nem desvio para o rigor.
</s>

               <s id="c_002_s_104" t="">
 Esta virtude ta&#245; fermoza, que por ella deixou Abraha&#245; a patria, e sacrificou o filho; esta pois 
perfey&#231;a&#245; sobre todas amou a Madre Elena como quem conhecia o seu valor.
</s>

               <s id="c_002_s_105" t="">
 Era obedientissima aos Prelados, muy rendida aos seus Diretores, e na&#245; contente de sugeitarse a donde a levava a obriga&#231;a&#245;; passou athe donde a chamaua a fineza, que esta para ser o que he, ha de passar do que deue.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_38">
               <s id="c_002_s_106" t="">
Entre as criadas da communidade, a servia 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_72">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_72">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_72">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 , 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_73">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_73">ainda</ed> 
                     <or id="c_002_or_73">a inda</or>
                  </ed_mark>
 que mulher virtuosa, e de exemplares costumes, de condi&#231;a&#245; indigesta; na&#245; que a sua aspereza passasse a mortificar as Religiosas, por que s&#242; a exercitou em mortificar a serva de Deos, a qual se lhe sugeitou ta&#245; humilde, que a que era criada, parecia a senhora; Na&#245; se lhe descomedia com a palaura, porem na&#245; lhe faltava com a mortifica&#231;a&#245;, e em todas as ac&#231;oens cazeiras lhe estaua dominante, pelejandolhe qualquer ac&#231;a&#245; que lhe na&#245; agradaua, e embara&#231;andolhe algumas em que com gosto a via desabria-se muytas vezes com as que a assistia&#245;, que para a serva de Deos era o mayor 
 

<text_el t="pag_nr">154</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


sentimento; foy esta muy liberal, e sem que a criada fosse muy avarenta, hauia ves em que a na&#245; dexaua parecer primorosa, a cujo proposito encaminho este successo.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_39">
               <s id="c_002_s_107" t="">
Estando em ora&#231;a&#245;, que he adonde tinha estas appari&#231;oes, chegou a ella huma menina, como de sette annos, muy bem nutrida e aciada, mas moreninha de cor; perguntoulhe a Veneravel Madre, como se chamaua; respondeulhe, que Elena, tornoulhe a perguntar donde era; respondeo, sou da caza de meu Senhor?
</s>

               <s id="c_002_s_108" t="">
 Vio mais, que chegando a criada de quem fallamos, &#224; menina, lhe daua de bofetadas, com grande pena da serva de Deos, que ou na mesma ora&#231;a&#245; se lhe deu a entender, ou o seu Director lho advirtio, ser aquella menina a sua alma, bem criada pellos exercicios da sua vida, e morena pellas imperfey&#231;oens de que ainda na&#245; estaua purificada.
</s>

               <s id="c_002_s_109" t="">
 Ou no mesmo, ou a poucos dias desta appari&#231;a&#245; a vizitara&#245; pessoas de respeito, em cuja hospedagem lhe deu a criada huma tam grande mortifica&#231;a&#245;, ou ja fazendo com que ella faltasse ao primor ou j&#224; &#224; charidade, que da mortifica&#231;&#227;o, e sentimento que nisto padeceo, entendeo serem estas as bofetadas que a imperiosa mulher deu na mysteriosa menina; nenhuma cousa se sente tanto como o que he contra o genio; o desta Santa Religiosa foy muy molitico, sem ceremonias de Beata, exercitava primores de Senhora, que o sangue ainda quando se derrama nas disciplinas se deixa conhecer nas ac&#231;oens; nem est&#224; a virtude em tratar com absteridades a quem me busca com devo&#231;a&#245;, que nem a urbanidade he nota, nem o agazalho defeito, antes em huma e outra cousa se introduz a charidade com a politica.
</s>
            </p>


            <text_el t="pag_nr">155</text_el>
            <sec t="pag"/>         


            <p id="c_002_p_40">
               <s id="c_002_s_110" t="">
Em outra occazia&#245; estando a serva de Deos em conversa&#231;a&#245; santa com 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_74">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_74">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_74">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 pessoa espiritual lhe entrou pella grade hum menino pobre no vestido, rico na fermosura, o qual lhe roubou o cora&#231;a&#245; pellos olhos; faloulhe carinhosa, e pedindolhe o menino alguma cousa que comesse, lhe foy buscar huma p&#224;dinha, que para ella estaua feyta; leuantouse ligeira a procurar &#224; criada que a tinha fechada no seu almario, encontrou-a, e pediolha, dizendolhe o para que a queria; a mulher, a quem a esta hora achou desabrida, negoulha, e nem importunada com rogos, lha quiz dar; poderia ser a sua ten&#231;a&#245; reservarlha para que a comesse quando para isso a fizera.
</s>

               <s id="c_002_s_111" t="">
 Voltou a Serua de Deos para a grade entristecida, vendo tornava sem ter que offerecer ao menino, que alem de pedir como pobre, obrigava como bello.
</s>

               <s id="c_002_s_112" t="">
 Na&#245; fa&#231;a reparo, o na&#245; procurar outra esmola que darlhe por que ou nesta occazia&#245; a na&#245; teria, ou se a tiuesse, quem lhe negou huma couza, lhe negaria a outra, por que tudo estaua &#224; sua disposi&#231;a&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_113" t="">
 Assim que entrou na grade achou o menino com a padinha na ma&#245;, que conheceo ser a sua; o mesmo reparo fes a pessoa com quem fallaua, affirmando na&#245; entrar ali outra, que pudesse trazella, nem do menino soubera&#245; por que logo se foy.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_41">
               <s id="c_002_s_114" t="">
Despedido o servo de Deos com quem fallaua, encontrou a Madre Elena a criada muyto enfadada, arguindo-a, e perguntandolhe como lhe abrira o almario para tirarlhe a pada, por que a na&#245; achara nelle, tendo-a deixado nelle, e as chaues na sua algibeira.
</s>

               <s id="c_002_s_115" t="">
 Seguroulhe a Religiosa o estar innocente no roubo, fazendo muyta reflexa&#245; no sucesso.
</s>

               <s id="c_002_s_116" t="">
 Entrar hum menino na grade he muyto casual, ser de grande fermosura cabe na natureza, 


<text_el t="pag_nr">156</text_el>
                  <sec t="pag"/>        


pedir esmola na necissidade, mas verse o pam na sua ma&#245;, e acharse menos adonde se deixou fechado, j&#224; deixa cuidar ser aquelle menino mais que hum pobre, aquella beleza mais que humana, aquella peti&#231;a&#245; galantaria; e isto com o saberse desaparecer; tudo mysterio; e adonde melhor se deu a conhecer foy no cora&#231;a&#245; de Elena, a donde os affectos que ficara&#245; demostrava&#245; a causa que os mouia, e celebrando gostoza o successo, o teue sempre na memoria, sinal de que no menino aparecido, houve huma desimulada.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_42">
               <s id="c_002_s_117" t="">
Tambem em outra occazia&#245;, ou j&#224; com mysterio, ou j&#224; como acazo, que estes tambem 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_75">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_75">algumas</ed> 
                     <or id="c_002_or_75">alg~uas</or>
                  </ed_mark>
 vezes sa&#245; mysterios, lhe quis Deos duplicar a devo&#231;a&#245;, e enternecerlhe a alma.
</s>

               <s id="c_002_s_118" t="">
 Parecendo a huma criada, mulher de espirito, hora de hir chamar a Veneravel Madre &#224; sua capella, a donde se recolhia, para que em sua companhia fosse para o coro, entendendo lhe teria ella encomendado esta deligencia, por ser sua familiar, entrara&#245; em huma Tribuna da Enfermaria que cahe para a Igreja, e ali se deixara&#245; ficar, quando o relogio deu a meya noite, entendeo a criada perdera as horas, ouvindo-as ta&#245; anticipadas, as que cuydou era&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_119" t="">
 estaua a noite muy chuvosa e fria, no qual reparando a Madre Elena; disse: &#224;s doze dadas, noite desabrida, frio grande; isto faz lembrar o Portal com o menino.
</s>

               <s id="c_002_s_120" t="">
 Assim que o disse ouvio chorar huma crian&#231;a com muyto sentimento, e tanta porfia, que durou o pranto athe as duas da madrugada.
</s>

               <s id="c_002_s_121" t="">
 Desfazia&#245;-se os cora&#231;oens das deuotas oradoras em ternura, culpando a crueldade da May que em tal noite expuzera o filho &#224;quelle rigor; e lembrando-se do que em semelhante geada padecera outro melhor menino, e nesta considera&#231;a&#245; inflamou 
 

<text_el t="pag_nr">157</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


sua alma, quanto naquelle pranto a enternecia.
</s>

               <s id="c_002_s_122" t="">
 Eu na&#245; escreuo o successo como sobrenatural, assim por que as janellas que fazem frotaria &#224; Tribuna cahem para o adro, e caber no possivel houvesse descuydo contra aquella ignocencia, o que os silencios da noite trouxessem do retiro das cazas athe a Tribuna as vozes do pranto; mas em tudo isto se atravessa&#245; grandes dificuldades; por que ainda que as janellas da Igreja avezinha&#245; &#224; rua, lhe fica distante penetrar o pranto de huma crian&#231;a janelas e portas fechadas, a ta&#245; longe retiro.
</s>

               <s id="c_002_s_123" t="">
 Tambem se faz duvidozo, ficar o Menino na rua, e em tal noite, sem que a May o achasse menos, era ser tonta; deixalo &#224;s inclemencias era ser fera, e ainda estas, se na&#245; abriga&#245; nas suas covas sem os seus cachorrinhos.
</s>

               <s id="c_002_s_124" t="">
 Com que fica entre o natural, e o mysterioso o entendimento para descursar, e na&#245; a penna para resolver, ou julgue a piedade, ou a defina a reza&#245;.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_43">
               <s id="c_002_s_125" t="">
Sempre o pranto do menino, respondeo, respondeo prompta a considera&#231;a&#245; da devota Madre, quando na reprezenta&#231;a&#245; da noyte, e da hora, se lembrou dos rigores do tempo no Presepio, e do pranto do menino sobre as palhas; e ou j&#224; como cazual, ou j&#224; como prodigio, quis Deos acenderlhe o cora&#231;a&#245; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_76">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_76">naquellas</ed> 
                     <or id="c_002_or_76">na quellas</or>
                  </ed_mark>
 lagrimas, e enternecerlhe a alma 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_77">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_77">naquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_77">na quelle</or>
                  </ed_mark>
 choro.
</s>
            </p>
         </sec>



         <sec t="ch" id="c_002_ch_9" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_9"> 

         <ed_mark re="v" id="c_002_em_78">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_78">Cap&#237;tulo VIII</ed> 
                  <or id="c_002_or_78">[Cap. VIII]</or>
               </ed_mark>
Das Imagens, que vio animadas.
</sec> 

            <p id="c_002_p_44"> 
               <s id="c_002_s_126" t="">
Os fauores com que Deos honra a os que ama, tem tanto de maravilhosos, como de diversos; a huns permite 
 

<text_el t="pag_nr">158</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


lhe fallem os Santos em suas formas, a outros em suas Imagens; e ha alguns, que veja&#245; estas animadas; por que como Senhor dos impossiveis, sem afrontalos, pode dar espirito ao lenho, como alma ao barro; com este ultimo e grande fauor honrou por muytas vezes &#224; Madre Elena, sem que lhe negasse os mais, pois a mim confidente sua, me disse em huma occazia&#245;, que estimasse muyto a cella em que me recolhia (hauia sido sua) por que nella estiuera&#245; muytas vezes os Anjos; na&#245; estou certa em se nomeou tambem Nossa Senhora; o mais posso affirmalo.
</s>

               <s id="c_002_s_127" t="">
 Confesso, que sendo a minha vida hum composto de desagrados de Deos, me ficou tanto na memoria aquella advertencia para o respeyto com que sempre tratey a dita cella; achando-se a verdadeira Esposa de Christo na memoria de todos os seus mysterios, como Amante sua, sendo nos da paixa&#245; a symbolisada Pomba, que se recolhia nas cavernas das suas chagas, ta&#245; lastimada nellas, que lendo-se nas Quaresmas, em o coro, os rigores com que tratara&#245; a seu amado, sahia para fora, por na&#245; dar nota com o excesso, a que a levava seu sentimento.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_45">
               <s id="c_002_s_128" t="">
Devotissima do mysterio do Nacimento se prevenia, para elle em o Advento com os mais penosos exercicios, mais austera nos jejuns, mais rigorosa nas penitencias, mais frequente na ora&#231;a&#245;, mas sem voz no silencio, fazendo neste tempo os seus retiros, e ali a leuava seu Esposo; a outra mais doce solida&#245; aonde lhe fallaua ao ouvido, sem ruido de vozes, nem estrondo de palauras.
</s>

               <s id="c_002_s_129" t="">
 Chegaua &#224; noite de Natal ta&#245; enternecida como quem em as preven&#231;oens hauia empenhado todo o cabedal do cora&#231;a&#245; para aquelle fogo.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_46">
               <s id="c_002_s_130" t="">
Em huma destas noites, sou testemunha, que 
 

<text_el t="pag_nr">159</text_el> 
                  <sec t="pag"/>    


rompendo em gritos, por que o amor, ainda que o queira&#245; callar, na&#245; podem; com os saltos com que o cora&#231;a&#245;, parece queria romper o peyto para desafogar, quebrou a vidrassa de huma lamina que trazia em o ceyo.
</s>

               <s id="c_002_s_131" t="">
 Semelhantes a este excesso teue, nos que, como era&#245; filhos do amor Diuino, na&#245; cabendo em a esphera humana, per rompia&#245; em vozes, lagrimas, e suspiros.
</s>

               <s id="c_002_s_132" t="">
 Por muytas vezes vio em esta clara noite os Anjos da gloria animados, e vistidos de luzes.
</s>

               <s id="c_002_s_133" t="">
 Em huma em que Deos a quiz sublimar a mayor gloria, vio ao Menino que estava em a manjedoura, em carne, e desta forma sahio della, e se lhe poz em o regasso.
</s>

               <s id="c_002_s_134" t="">
 Qual ficaria com este favor, s&#242; o dir&#224; quem o chega a experimentar.
</s>

               <s id="c_002_s_135" t="">
 A noticia fique para todos, os sentimentos fiquem s&#242; para ella, a quem o Menino, entre os seus bra&#231;os disse: Queresme muyto?
</s>

               <s id="c_002_s_136" t="">
 A reposta foy qual a pedia o amor, e qual a merecia a pergunta.
</s>

               <s id="c_002_s_137" t="">
 E se nesta a deixou Christo semelhante a Pedro, nella se deixa ver, o quanto para com elle valia esta Espoza.
</s>

               <s id="c_002_s_138" t="">
 Quem duvida a teria por columna segura de sua caza; se ao Apostolo por pedra fundamental de sua Igreja.
</s>

               <s id="c_002_s_139" t="">
 Tambem aqui lhe disse o Menino, tinha para darlhe huma coroa.
</s>

               <s id="c_002_s_140" t="">
 J&#224; na gloria ter&#224; o cumprimento desta prome&#231;a, que as De Deos sa&#245; infaliueis.
</s>

               <s id="c_002_s_141" t="">
 Do tempo que durou este fauor me na&#245; consta, nem dos effeitos que deixou em sua alma, mas bem se entende seria&#245; ta&#245; grandes, e agradecidos, como Amantes.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_47">
               <s id="c_002_s_142" t="">
Fazendo certa Religiosa 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_79">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_79">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_79">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 capella a Santo Aleixo, pella devo&#231;a&#245; que tinha a este santo; no dia em que o collocara&#245; nella, fora&#245; todas as freyras em procissa&#245; com a Imagem.
</s>

               <s id="c_002_s_143" t="">
 Esta posta em o seu nicho, reparara&#245; com grande atten&#231;a&#245;, a com que a Madre Elena a olhava.
</s>


               <text_el t="pag_nr">160</text_el>
               <sec t="pag"/>   


               <s id="c_002_s_144" t=""> 
Passada a fun&#231;a&#245;, se chegou &#224; Religiosa, que era das de sua confidencia, e lhe disse: sabey que vi ao vosso santo, animado, e passando os olhos pelas freiras?
</s>

               <s id="c_002_s_145" t="">
 E esta foy a causa, por que com tanta atten&#231;a&#245; o olhey, estimayo muito?
</s>

               <s id="c_002_s_146" t="">
 Poucos dias depois disse &#224; Religiosa; como entendia ter o demonio grande rayva de que aly se fizesse aquella capella; por que todas as menhaas quando decia para o coro, sentia na porta da dita Ermida, grandes estrondos.
</s>

               <s id="c_002_s_147" t="">
 Quem duvida ser a gloria dos santos, a ira do Diabo, e conjecturando este os louvores, as Nouenas, a venera&#231;a&#245; com que aqui se celebra o glorioso santo Aleyxo, sentiria este nouo culto, que em sua honra se levantou, adonde em poucos palmos de cha&#245; se glorifica o melhor vara&#245; que teue Italia, o mayor triumpho que teue Roma, hum dos mayores santos que teue o ceo.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_48">
               <s id="c_002_s_148" t="">
Assistindo a serva de Deos &#224; morte da Madre Ignes Maria, e tendo a moribunda &#224; cabeceyra huma Imagem de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_80">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_80">S&#227;o</ed> 
                     <or id="c_002_or_80">S.</or>
                  </ed_mark>
 Pedro de Alcantara, com quem esta Religiosa hauia tido grande devo&#231;a&#245;, e a este respeyto lha leuara&#245; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_81">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_81">naquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_81">na quelle</or>
                  </ed_mark>
 transe, adonde os Amigos do ceo costuma&#245; pagar o que se lhe faz na terra, vio a Madre Elena o santo animado, demonstra&#231;a&#245; do empenho com que 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_82">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_82">naquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_82">na quella</or>
                  </ed_mark>
 hora assistia &#224; simiviva, pois mostrou no simolacro os espiritos de prezente, quando a posse do ceo o tinha distante; e por que desta grande Religiosa a Madre Ignes Maria ta&#245; illustre no sangue, como nas virtudes, merece fa&#231;amos aqui particular men&#231;a&#245; della, assim pello exemplar da sua vida, como por que nesta encontramos a Madre Elena, de quem foy muyto familiar; ser&#224; o assumpto do seguinte discurso, 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_83">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_83">ainda</ed> 
                     <or id="c_002_or_83">a inda</or>
                  </ed_mark>
 que em ta&#245; poucas regras, nem o affecto com que a  

<text_el t="pag_nr">161</text_el>
                  <sec t="pag"/>         
amey fique satisfeito, nem as virtudes que exercitou referidas, nem a memoria que se lhe deve desempenhada.
</s>
            </p>
         </sec>



         <sec t="ch" id="c_002_ch_10" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_10"> 
 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_84">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_84">Cap&#237;tulo IX</ed> 
                  <or id="c_002_or_84">[Cap.IX]</or>
               </ed_mark> 
 Da Vida, e morte da Madre Ignes Maria.
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_49"> 
               <s id="c_002_s_149" t=""> 
Foy a Madre Ignes Maria filha do Marquez de Marialva 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_85">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_85">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_85">D.</or>
                  </ed_mark>
 Antonio de Menezes, e 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_86">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_86">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_86">D.</or>
                  </ed_mark>
 Catherina Coutinho; teue ao sahir a luz a primeyra dita, que he a do nacimento illustre, para sobir &#195;&#162; mayor, que he a da vida justificada.</s>


               <s id="c_002_s_150" t="">
 Entrou de muyto poucos annos neste convento da Esperan&#231;a, e nelle fes posse da ventura, que s&#242; se segura, adonde se na&#245; arrisca.
</s>

               <s id="c_002_s_151" t="">
 Do mundo na&#245; teue mais conhecimento, que aquella vista simples, com que o olha a innocencia antes que o possa empoar a malicia.
</s>

               <s id="c_002_s_152" t="">
 Na&#245; a merecia este, por que j&#224; a natureza lhe deu prendas &#224; espirantes a mayor emprego.
</s>

               <s id="c_002_s_153" t="">
 Era alindada no rostro, viva nas ac&#231;oens, discreta no talento, graciosa na pratica, e com huns agrados mais esquivos que carinhosos se fazia senhora das vontades de quem a communicaua.
</s>

               <s id="c_002_s_154" t="">
 Logo descubrio as virtudes naturaes, com que Deos a tinha enriquicido; e como sa&#245; estas o mayor cabedal para as adquiridas, soube com humas grangear as outras; por que quando lhe pedissem conta dos tallentos, a achassem fiel nas grangearias.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_50">
               <s id="c_002_s_155" t="">
De flor innocente passou a roza mortificada, ja nos espinhos da penitencia, j&#224; nos rigores das enfermidades,
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_87">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_87">naquellas</ed> 
                     <or id="c_002_or_87">na quellas</or>
                  </ed_mark>
 foy nimia por que as exercitaua com muy pouca saude, nestas louvavel por que as tollerou com 

 
<text_el t="pag_nr">162</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


muyta paciencia; a todos os exercicios espirituais foy muy dada, que como ta&#245; dezejosa da prefey&#231;a&#245;, buscaua os caminhos por onde se encontra. 
</s>

               <s id="c_002_s_156" t="">
 E por que a vontade propria se na&#245; fizesse senhora das ac&#231;oens de Deos, hia sempre sugeita aos seus Directores, que fora&#245; Religiosos de muyto espirito.
</s>

               <s id="c_002_s_157" t="">
 Na pobreza, thezouro dos santos, foy ta&#245; prefeita que cousa alguma que fosse do seu trato preciza, fechaua
          <ed_mark re="v" id="c_002_em_88">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_88">daquellas</ed> 
                     <or id="c_002_or_88">da quellas </or>
                  </ed_mark>
 de quem se podia&#245; valler as outras; e me dizia que queria que quem as ouvesse mister as achasse na sua cella.
</s>

               <s id="c_002_s_158" t="">
 Na modestia foy rara, e desde os primeyros annos muy reparada do seu confessor a limpeza da sua consciencia, achando-a na confissa&#245; com purezas de menina, e reparos de grande.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_51">
               <s id="c_002_s_159" t="">
Tendo j&#224; annos de freira no tempo em que a Raynha 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_89">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_89">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_89">D.</or>
                  </ed_mark>
 Maria Francisca esteue em este convento a tratar do seu divorsio, persuadida desta senhora se trespassou ao Hospicio das Madres Francezas a ser 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_90">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_90">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_90">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 das Fundadoras em o seu convento do Crucifixo, em companhia da Madre Guiomar da Cruz, religiosa de veneravel memoria; resolu&#231;a&#245; muy encontrada da Madre Elena, e o effeito mostrou ser illustrada por Deos para as despersuadir, por que ou j&#224; fosse o na&#245; estarem ainda aquelles espiritos ta&#245; robustos como pedia&#245; as austeridades 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_91">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_91">daquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_91">da quella</or>
                  </ed_mark>
 noua planta; ou o na&#245; se darem com a communica&#231;a&#245;, uzos, e comeres estrangeyros.
</s>

               <s id="c_002_s_160" t="">
 Ellas passados alguns mezes se tornara&#245; a restituir ao seu Mosteyro, que na&#245; era bem perdesse concha ta&#245; illustre perolas ta&#245; finas; dando esta inconstancia grande sentimento &#224;s Francezas, e mayor &#224; Raynha.
</s>

               <s id="c_002_s_161" t="">
 Conservara&#245; porem os habitos de Burel, que na&#245; tornara&#245; a despir, pagando na tornada em alegrias, quanto &#224; sahida devera&#245; a este convento em lagrimas.
</s>

               <s id="c_002_s_162" t="">
 Nelle 
 

<text_el t="pag_nr">163</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   
 

continuou a Madre Ignes os exercicios de suas virtudes, athe os trinta e dous annos de sua idade, em quanto Nosso Senhor a chamou a mayor perfey&#231;a&#245; com hum toque ta&#245; particular, e ta&#245; efficaz, que a fes abstrahir de todas as creaturas.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_52">
               <s id="c_002_s_163" t="">
Deste soberano sentimento teue revela&#231;a&#245; a Madre Elena, fauorecendo Deos nelle a duas, a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_92">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_92">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_92">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 com o toque, a outra com a noticia.
</s>

               <s id="c_002_s_164" t="">
 Foy a illustrada Religiosa buscar a ferida Ignes, que em poucas horas de tempo hauia corrido muytas horas de amor, por que deste, o relogio corre pellos affectos, e na&#245; pellos minutos; e por isso Christo disse &#224; Madalena, que amaua muyto, logo que amou.
</s>

               <s id="c_002_s_165" t="">
 Referio a Madre Elena a Ignes, o que por ella mesma hauia passado; na&#245; pode negarlho, nem era justo fizesse a creatura segredo, do que Deos hauia feyto reuela&#231;a&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_166" t="">
 Communicouse com o veneravel Padre 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_93">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_93">Frei</ed> 
                     <or id="c_002_or_93">Fr.</or>
                  </ed_mark>
 Manoel do Sepulchro, a quem deu obediencia.
</s>

               <s id="c_002_s_167" t="">
 Teue este illustrado vara&#245; revela&#231;a&#245; do pouco que restaua de vida a esta serva de Deos, e tratou de purificar aquelle ouro no crisol da mortifica&#231;a&#245;, para que liure de todos os re&#231;abios da terra voasse mais ligeira aos logros do ceo.
</s>

               <s id="c_002_s_168" t="">
 Disselhe o pouco tempo que o hauia de communicar; e ella que ainda que ta&#245; deligente na sua salva&#231;a&#245;, estaua muy descuidada da sua morte, o tomou pella do Padre, e assim o veyo dizer &#224; Madre Elena muy pezarosa de parecerlhe viveria este pouco.
</s>

               <s id="c_002_s_169" t="">
 A mortifica&#231;a&#245; desta serva de Deos os oito mezes que lhe restara&#245; de vida, foy rara; as palauras medidas pella importancia; a vista, sem entenderse mais que ao precizo; a communica&#231;a&#245; com Deos; o retiro de toda a creatura, excepto 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_94">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_94">alguma</ed> 
                     <or id="c_002_or_94">alg~ua</or>
                  </ed_mark>
 doente, a quem visitaua precizada da charidade com as m&#227;os e olhos prezos, a occupa&#231;a&#245; que 
 

<text_el t="pag_nr">164</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


para isso leuaua, sem distrahisse a palaura a que na&#245; obrigasse a occazia&#245;, fora desta 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_95">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_95">nenhuma</ed> 
                     <or id="c_002_or_95">nenh~ua</or>
                  </ed_mark>
 hauia; por que das communidades, se recolhia &#224; sua cella, e sendo esta muyto calorosa, e no vera&#245; o sol ali quasi toda a tarde, passaua nella em ora&#231;a&#245; com 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_96">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_96">um</ed> 
                     <or id="c_002_or_96">comhum</or>
                  </ed_mark>
 veo de pano lan&#231;ado sobre o rostro; de noite se hia ao coro debaixo, lugar separado dos dormitorios, e assim que entraua apagaua as alampadas, e se ficaua &#224;s escuras padecendo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_97">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_97">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_97">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 notavel mortifica&#231;a&#245; no temor que soportava; mas Deos, por quem a fazia, quando ella estaua no mayor aperto do seu pavor, valerosa no medo, pois por na&#245; faltar &#224; obediencia, presistia no posto.
</s>

               <s id="c_002_s_170" t="">
 Deos lhe acodia pella Madre Elena, pois nas occazioens em que a obediente Ignes se achava sem animo do seu temor lhe dava a Veneravel Madre no cora&#231;a&#245; hir 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_98">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_98">&#224;quelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_98">&#224; quelle</or>
                  </ed_mark>
 coro com tanta for&#231;a interior, que logo decia, e achaua a solitaria, que lhe dizia, Deos a trouxera por que lhe hia faltando o valor 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_99">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_99">naquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_99">na quella</or>
                  </ed_mark>
 obscurida&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_171" t="">
 Aos excessos de suas mortifica&#231;oes e aos de suas penitencias, que na&#245; ha duvida corresponderia&#245; huns aos outros, se vio a Madre Elena afrontada de hum callor, que lhe sobio ao rostro em forma que lhe pareceo necessitaua de sangria, remedio com que outras vezes hauia vencido o mesmo achaque; nesta occazia&#245; lhe pareceo intolleravel sojeitar &#224;s prizoens da atadura a liberdade que queria para o espirito.
</s>

               <s id="c_002_s_172" t="">
 Tinha-a criado 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_100">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_100">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_100">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 tia que a amava extremosamente, Irma&#227; do Marquez seu Pay, Religiosa digna de merecer a Deos a companhia de tal sobrinha; como a via de saude ta&#245; quebrada, e de animo ta&#245; inteyro, a olhaua sempre como a susto, por que a quizera ter como mimo, adidi&#231;a&#245; do Amor humano, que como faz o seu Idolo de Barro, logo lhe parece que

<text_el t="pag_nr">165</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   
 

quebra.
</s>

               <s id="c_002_s_173" t="">
 Espreitava a Tia as penitencias da Sobrinha na&#245; por que a na&#245; dezejasse santa, mas por que a via enferma, e neste tempo em que tambem della se hauia retirado, a trazia mais cuydadosa, presumindo que a os extremos das suas mortifica&#231;&#245;es seguissem os dos seus rigores; Tudo entendia a Sobrinha, e vendo que manifestando-se enferma, se sogeitaua aos seus regalos, &#224; sua commonica&#231;a&#245;, e a de toda a communidade, que a buscaria; e que com o pretexto de convalecente a na&#245; tornaria ta&#245; sedo ao seu retiro, engenhou 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_101">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_101">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_101">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 imprudente resolu&#231;a&#245; para a vida, em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_102">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_102">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_102">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 fina ten&#231;a&#245; para Deos, qual foy a de fiarse de Sangrador, Enfermeira, e guardas, e sangrasse em segredo, seguindo o coro e as mais communidades; adonde lhe pareceo seguraua a saude apre&#231;ou a morte, e para mayor proua do seu valor, fazia no coro a Edomedaria, que lhe coube nestes dias por semana; assim levou seis sangrias em os pes com pouca differen&#231;a em os comeres vestida, e apertada em hum habito de Burel.
</s>

               <s id="c_002_s_174" t="">
 Na&#245; ha duvida em que a ten&#231;a&#245; desta Religiosa foy santa, como tambem a na&#245; ha em que a sua obra fosse imprudente; mas os fervores dos espirituaes medem as ac&#231;oens pella fineza, e na&#245; pellas for&#231;as assim esta teue ta&#245; pouco de considerada, como de perigosa; he de crer o na&#245; saberia o seu Director; e he de admirar que quando entre duas pessoas fica ainda o segredo arriscado, aqui entre muytas ficou seguro, pois o na&#245; reuelara&#245;, nem vendo a doente mais enferma, ou para lhe repararem o damno, ou para lhe segurarem o remedio; tudo disposi&#231;oes de Deos nas simplezas das creaturas.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_53">
               <s id="c_002_s_175" t="">
Vendo-se Ignes grauemente apertada de sua enfermidade, consultou os Medicos, sem que lhe ficassem 
 

<text_el t="pag_nr">166</text_el>
                  <sec t="pag"/>        


as sangrias que hauia levado; elles como as ignorava&#245; lhe aplicara&#245; mais, e na&#245; obstante o verem-na enfraquecida lhe dera&#245; muytas, athe que se lhes disse serem sobre outras; assim passou de huns termos a outros, athe chegar aos da morte; e aqui se lembrou do que lhe disse o veneravel Padre 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_103">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_103">Frei</ed> 
                     <or id="c_002_or_103">Fr.</or>
                  </ed_mark>
 Manoel de que quando se visse de sangrada, a esperasse; temeoa como creatura, e conformouse como justa; trouxera&#245;-lhe o seu 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_104">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_104">S&#227;o</ed> 
                     <or id="c_002_or_104">S.</or>
                  </ed_mark>
 Pedro de Alcantara, que neste lance, como j&#224; disse, o vio a Madre Elena animado, e deixando o seu convento em hum mar de lagrimas despedio seu espirito a possuir 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_105">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_105">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_105">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 immencidade de glorias, como piamente se cre.
</s>

               <s id="c_002_s_176" t="">
 Faleceo em dia de Nossa Senhora da Concey&#231;a&#245; aos trinta e tres annos de sua idade, e exercitou muytos segres de virtudes.
</s>

               <s id="c_002_s_177" t="">
 Ficou seu rostro na&#245; s&#242; sem as fealdades da morte, mas com as aparencias da vida; o esquife a mostraua morta, o semblante a dizia dormida; o lugar era de defunta, a beleza de animada, vendo-se na boca hum s&#242; risco, como testemunho 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_106">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_106">naquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_106">na quelle</or>
                  </ed_mark>
 corpo, da gloria 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_107">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_107">daquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_107">da quella</or>
                  </ed_mark>
 alma, de que tambem deu indicio a alegria da Madre Elena, pois amando tanto a esta serua de Deos que foy 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_108">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_108">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_108">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 das que teue o mayor lugar no seu cora&#231;a&#245;; em ella falecendo se encheo de hum jubilo tal que &#224;s vezes 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_109">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_109">pre-rompia</ed> 
                     <or id="c_002_or_109">pre rompia</or>
                  </ed_mark>
 em rizo, como o testemunhey estando a communidade cantando o responso sobre a sepultura.
</s>

               <s id="c_002_s_178" t="">
 Se teue reuela&#231;a&#245; de sua felicidade, na&#245; se sabe, mas pellos effeytos se deixa presumir.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_54">
               <s id="c_002_s_179" t="">
Na&#245; ha duvida ser causa superior a que lhe fes trocar as lagrimas da magoa, nos jubilos da alegria; ainda insepulta mandou o Marquez seu Irma&#245; retratala, e na&#245; se achando pano aparelhado para a pre&#231;a que 
 

<text_el t="pag_nr">167</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


pedia o aperto do tempo, por ultima deligencia aquelle memorauel pintor Felliciano, revolveo hum caixa&#245; a ver se descobria nelle 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_110">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_110">alguma</ed> 
                     <or id="c_002_or_110">alg~ua</or>
                  </ed_mark>
 cousa que para o intento lhe servisse; achou hum pano da mesma medida que o requeria a obra, com a circunstancia de ter pintada em o principio 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_111">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_111">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_111">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 coroa de flores; esta servio de diadema ao retrato, prevenido 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_112">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_112">daquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_112">da quella</or>
                  </ed_mark>
 grande Providencia, que para illustrar aos seus servos lhe introduz nos subitos acontecidos as honras destinadas.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_55">
               <s id="c_002_s_180" t="">
Esta he a memoria que aqui posso deixar desta illustre Religiosa, cuja saudade ainda vive nas que a conhecemos, e cujas virtudes pratica&#245; as que a na&#245; conversara&#245;, para que na&#245; sepulte o esquecimento a que deue encomendarse &#224; posteridade.
</s>
            </p>
         </sec>


         <sec t="ch" id="c_002_ch_11" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_11">           
               <ed_mark re="v" id="c_002_em_113">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_113">Cap&#237;tulo X</ed> 
                  <or id="c_002_or_113">[Cap. X]</or>
               </ed_mark>
 De hum evidente perigo de que milagrosamente foy liure a serva de Deos.
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_56"> 
               <s id="c_002_s_181" t=""> 
A quem Deos destina para amar, tambem destina para padecer, por que amor creado s&#242; com as dossuras de amor menino, na&#245; amor forte, e ser&#225; desmentir a Salama&#245; dar nome a este amor, na&#245; &#224; fineza sem Custo, nem &#224; morte sem fineza, com que he for&#231;ozo viver penando, o que viue querendo.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_57">
               <s id="c_002_s_182" t="">
A Madre Elena, cuja amor chegou aos auges mais sobidos, passou pellos trances mais penados; nas contradi&#231;oens das creaturas; nas vexa&#231;oens dos Demonios; nos trabalhos interiores, e me confessou, 
 

<text_el t="pag_nr">168</text_el>
                  <sec t="pag"/>        

 
como por tempo de dez annos, os soportara sem intermissa&#245;; as penas da alma na&#245; faltara&#245; &#224;s do corpo; por que a poucos annos de professa, se achou offendida de hum carosso em hum peito, que passou aos perigos de cancro; rezolvendo os cirurgioens, que s&#242; &#224;s violencias do ferro a podia&#245; liurar dos rigores da morte; ella cujo animo foy em tudo grande, se offereceo ao sacrificio, sem desmayo, empenhando o custo da ferida, para as esperan&#231;as da saude.
</s>

               <s id="c_002_s_183" t="">
 Foy chamado para o cruento benificio aquelle insigne cirurgia&#245; Francisco Guilherme, cuja fama ainda viue na memoria das suas curas, milagre
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_114">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_114"> daquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_114">da quella</or>
                  </ed_mark>
 arte.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_58">
               <s id="c_002_s_184" t="">
Entrou confessado, comungado a fazer o seu officio, que como sabia o perigo do transe, fiou mais de Deos, que de suas m&#227;os o successo, e previnio-se de quem o podia ajudar.
</s>

               <s id="c_002_s_185" t="">
 Era este o tempo em que a Madre Brisida de gloriosa memoria, estaua em hum Hospicio do patheo da Esperan&#231;a, 
quando do Convento se passou &#224;s cazas do comprador do Mosteyro; e as Religiosas tollerando mal a sua saudade, abrira&#245; hum postigo em
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_115">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_115"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_115">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 parede, que separava as ditas cazas, do convento; e por este se communicava&#245; com a Santa Madre e as suas freiras; a este posto foy a Madre Elena, a sacrificarse &#224; violenta cura, para a qual a tinha animado a Veneravel Brisida, e persuadido a na&#245; deixasse de fazer; assistialhe desde o postigo, e lhe dezia: Aqui est&#225; o meu Padre Antonio da Concei&#231;a&#245;?
</s>

               <s id="c_002_s_186" t="">
 Afirmava depois a Madre Elena, que olhando para a parte adonde ella lhe apontaua, via
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_116">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_116"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_116">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 claridade, que lhe alienava os sentidos, e a deixaua menos viva nos sentimentos, de sorte que lhe fora&#245; soportaveis as duas feridas que lhe dera&#245; em cruz, e o arrancarem-lhe por ellas o cancro com suas raizes, que 
 

<text_el t="pag_nr">169</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


era&#245; muytas, chegando para este effeyto ta&#245; perto do cora&#231;a&#245;, que o mesmo cirurgia&#245; ficou sobre saltado, e dizia faltara s&#242; a grossura de hum tosta&#245; para tocar nelle.
</s>

               <s id="c_002_s_187" t="">
 E a padecente ta&#245; elevada nos sentidos em virtude da luz que via, que n&#227;o s&#242; lhe foy a dor moderada, mas teue animo e valor, para hir 
por seu p&#232;
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_117">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_117"> daquelles</ed> 
                     <or id="c_002_or_117">da quelle</or>
                  </ed_mark>
 lugar &#224; sua cella, passando primeyro que chegasse a esta, tres dormitorios, sendo a ferida ta&#245; penetrante, que lan&#231;ava por ella a agua que bebia.
</s>

               <s id="c_002_s_188" t="">
 Passando o tempo de sua cura, ficou convalecida de seu danno, agradecendo &#224; ma&#245; mais poderosa os favores com que nas mais a assistira.
</s>

               <s id="c_002_s_189" t="">
 Na Madre Brisida operando a ora&#231;a&#245;; no Padre Antonio, o patrocinio; no Guilherme, os dedos, que em tal cura tambem fora&#245; milagres.
</s>

               <s id="c_002_s_190" t="">
 Guardaua Deos esta vida para manifesta&#231;a&#245; de sua gloria, e empenhou em sua conserva&#231;a&#245; os meyos Divinos, aonde pareceo prodigio a Arte humana.
 </s>
            </p>
         </sec>


         <sec t="ch" id="c_002_ch_12" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_12">             
               <ed_mark re="v" id="c_002_em_118">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_118">Cap&#237;tulo XI</ed> 
                  <or id="c_002_or_118">[Cap. XI]</or>
               </ed_mark>
 De como as Almas vinha&#245; do Purgatorio pedir lhe ora&#231;oens.
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_59">
               <s id="c_002_s_191" t="">
Muyto poderosa he a ora&#231;a&#245; dos justos quando Deos d&#224; licen&#231;a aos seus fieis a que do Purgatorio se venha&#245; valer delles; ou j&#224; pellos Anjos da sua guarda, como assenta&#245; os mais, ou j&#224; por sy mesmos, como cuyda&#245; alguns; Valia a Madre Elena com Deos pellas lealdades de espoza, e pellos primores amante, e sendo por taes titulos querida, na&#245; podia a sua intercessa&#245; ser desprezada.
</s>

               <s id="c_002_s_192" t="">
 E o mesmo senhor que queria fauorecela com o despacho, lhe daua os meyos para a supplica.
</s>


               <text_el t="pag_nr">170</text_el>
               <sec t="pag"/>         


               <s id="c_002_s_193" t="">
Contar as apari&#231;oens que teue esta serva de Deos, de almas santas, seria fazer hum volume mayor que o pede a minha capacidade, se na&#245; o meu dezejo.
</s>

               <s id="c_002_s_194" t="">
 Apontarey 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_119">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_119">algumas</ed> 
                     <or id="c_002_or_119">alg~uas</or>
                  </ed_mark>
 , que me na&#245; he possivel todas, pois s&#242; de Religiosas desta caza fora&#245; poucas das que fallecera&#245; em seu tempo, que na&#245; viessem a buscar depois o patrocinio de suas ora&#231;oens.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_60">
               <s id="c_002_s_195" t="">
Hum dos primeiros aparecimentos que teue, foy o do Padre 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_120">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_120">Frei</ed> 
                     <or id="c_002_or_120">Fr.</or>
                  </ed_mark>
 Luis da Madre de Deos, aquelle Religioso vara&#245; de quem acima falley, que tanto a soube mortificar no tempo em que a confessou.
</s>

               <s id="c_002_s_196" t="">
 Pouco depois da sua morte o vio, elle disse as graves penas que padecia, para aliuio das quaes imploraua as suas ora&#231;oens, que a Serva de Deos lhe prometeo compadecida, e fazendo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_121">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_121">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_121">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 pergunta que leuava mais de coriosidade, que de importancia, lhe respondeo o morto: se voz padecereis as penas que eu pade&#231;o, na&#245; estiuereis com essas coriosidades.
</s>

               <s id="c_002_s_197" t="">
 Ha de se advirtir, que ainda que a pergunta fosse desnecessaria, com tudo aquillo que se alcan&#231;a a saber da outra vida, sempre aproveyta aos que vivem nesta.
</s>

               <s id="c_002_s_198" t="">
 Mas 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_122">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_122">aquellaa</ed> 
                     <or id="c_002_or_122">a quella</or>
                  </ed_mark>
 alma quiz assim melhor explicar as suas penas, ou a Religiosa na&#245; fes 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_123">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_123">naquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_123">na quelle</or>
                  </ed_mark>
 instante a ten&#231;a&#245; de saber, por que em outras occazioens foy respondida como veremos na seguinte.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_61">
               <s id="c_002_s_199" t="">
Falleceo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_124">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_124">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_124">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religiosa mo&#231;a, que hauia sido discipula de Veneravel Madre, e alguns mezes depois do seu passamento, ou j&#224; por sonhos, como ella se implicaua, ou j&#224; na ora&#231;a&#245;, que he o mais certo, lhe apareceo, a pedirlhe ora&#231;oens, e lhe disse como pella sua cinceridade houvera Deos misericordia com ella; fazialhe companhia 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_125">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_125">um</ed> 
                     <or id="c_002_or_125">h~u</or>
                  </ed_mark>
 menino, o qual entendeo a Madre ser o seu Anjo da guarda; este mostrando-se muy compadecido com a 
 

<text_el t="pag_nr">171</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


defunta, dizia; ella sempre est&#224; clamando, quem me acode, quem me soccorre?
</s>

               <s id="c_002_s_200" t="">
 E perguntando a Madre Elena &#224; defunta pellas penas do Purgatorio, lhe respondeo; vem-se sem olhos; ouvese sem ouvidos, sentem-se sem corpo; o mais na&#245; se pode explicar.
</s>

               <s id="c_002_s_201" t="">
 Notavel informa&#231;a&#245; deu este Espirito em poucas palavras.
</s>

               <s id="c_002_s_202" t="">
 Penas da outra vida, sa&#245; dores da alma, e estas na&#245; se sabem dizer, e s&#242; se aponta&#245; pello que nesta se na&#245; chega a passar com aquelles termos, que na&#245; sa&#245; da nossa experiencia, e explicou os seus sentimentos para que se inferisse, que as penas do Purgatorio na&#245; tinha&#245; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_126">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_126">nenhuma</ed> 
                     <or id="c_002_or_126">nenh~ua</or>
                  </ed_mark>
 compara&#231;a&#245; com as do mundo; foy a sua fraze muy discreta, em quanto viva; oh como se mostrou discreta depois de morta.
</s>

               <s id="c_002_s_203" t="">
 A esta Religiosa hauia previsto a Madre Elena a sua morte pouco tempo antes de succedida; chamou-a, e ainda que com algum embu&#231;o entre longes e pertos lhe tocou no que lhe fora reuelado, e fazendolhe alguas advertencias importantes ao intento, lhe segurou a dissipula como a na&#245; acuzaua a conciencia de culpa graue contra Deos.
</s>

               <s id="c_002_s_204" t="">
 Bem se verificou no que lhe disse depois de morta, pois aquella cinceridade de que fallou, explicaua a pureza de suas ten&#231;oens.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_62">
               <s id="c_002_s_205" t="">
                  <ed_mark re="v" id="c_002_em_127">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_127">Uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_127">H~ua</or>
                  </ed_mark>
 das ditozas aparecidas foy a Madre Maria Madalena, filha de Pedro de Vasconcellos, quando veyo, mais, que a pedirlhe o seu fauor, a darlhe novas da sua felicidade; havia esta Religiosa professado de Fevereyro, e falecido a dezoito do Abril seguinte, servindo-se Deos de traspassala da Ara da profissa&#245;, para o premio do sacrificio.
</s>

               <s id="c_002_s_206" t="">
 Acabou subitamente deixando as Religiosas summamente magoadas a sua falta; pois perder&#227;o nella 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_128">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_128">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_128">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 flor de grandes esperan&#231;as para a virtude, e de muyto agrado para a companhia, e apenas 
 

<text_el t="pag_nr">172</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   


lhe 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_129">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_129">contava&#245;</ed> 
                     <or id="c_002_or_129">contava&#227;</or>
                  </ed_mark>
 os dias da sua, quando ainda que em melhor esfera, a chorara&#245; alhea.
</s>

               <s id="c_002_s_207" t="">
 Foy flor ditoza, a quem soberana ma&#245; cortou na menha&#227;, sem chegar aos perigos da tarde, deixando em pouco de vida, muyto de exemplo.
</s>

               <s id="c_002_s_208" t="">
 Ha subgeytos que logo em pizando a terra enamora&#245; ao Ceo, e as arrebata o Paraizo celleste, como ciozo do terreno verde.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_63">
               <s id="c_002_s_209" t="">
Poucos dias de sua profissa&#245;, contou esta menina, como entrando em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_130">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_130">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_130">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 capella, em cujo altar estaua a Imagem do Menino Jesus, este a chamara com a ma&#245;; da sua pureza bem se pode crer o favor, e da sua verdade na&#245; se pode suspeitar o artificio.
</s>

               <s id="c_002_s_210" t="">
 Ella contou-o com singeleza, e sem desvanecimento, nem menos com cuydado, no que poderia ser, que o successo mostrou a chamaua o Menino para o ceo, dizendolhe com esta ac&#231;a&#245; se fosse para elle.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_64">
               <s id="c_002_s_211" t="">
Esta pois ao que se cr&#232;, felicissima alma na mesma noite do dia em que faleceo se mostrou &#224; Madre Elena, aos p&#232;s da sua cama em companhia de outras Religiosas, que na&#245; conheceo, ou por que Deos o na&#245; permitio, ou por que ja fossem 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_131">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_131"> daquellas</ed> 
                     <or id="c_002_or_131">da quellas</or>
                  </ed_mark>
 a quem na&#245;
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_132">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_132"> chegou</ed> 
                     <or id="c_002_or_132">chegou.</or>
                  </ed_mark>
 que sahiria&#245;
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_133">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_133"> naquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_133">na quella</or>
                  </ed_mark>
 occazia&#245; do Purgatorio; lugar aonde se vay depre&#231;a, e se est&#224; devagar.
</s>

               <s id="c_002_s_212" t="">
 Na&#245; succederia assim &#224; nossa Madre Maria Madalena, a quem perguntando a Madre Elena o como se achara na outra vida, respondeo com grande satisfa&#231;a&#245;: muyto bem, muyto bem; dobrando a palaura para explicar melhor a felicidade.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_65">
               <s id="c_002_s_213" t="">
Estaua nesta occazia&#245; a Madre Elena com hum grande de fluxo, e a toce a na&#245; deixaua socegar hauia muytas noytes; e pedindo a aparecida rogasse a Deos a aliviasse
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_134">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_134"> daquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_134">da quelle</or>
                  </ed_mark>
 trabalho, lhe respondeo: A toce ha  


<text_el t="pag_nr">173</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


de selhe tirar; na&#245; sey se lhe fallou mais
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_135">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_135"> alguma</ed> 
                     <or id="c_002_or_135">alg~ua</or>
                  </ed_mark>
 palaura; mas constame lhe na&#245; pedio ora&#231;oens; sinal de que esta ditoza alma estaua de voo para a gloria pois na&#245; as necessitaua; e ao que nos deixa entender, ainda seu corpo jazia no terreno quando caminhaua para o ceo seu espirito.
</s>

               <s id="c_002_s_214" t="">
 A Madre Elena melhorou logo da sua toce em virtude
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_136">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_136"> daquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_136">da quella</or>
                  </ed_mark>
 promessa.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_66">
               <s id="c_002_s_215" t="">
Precedeo &#195; morte desta Religiosa hum sinal, qual foy o de ouvir a serva de Deos no dia de sua profissa&#245; hum pranto muy sentido na cella de
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_137">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_137"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_137">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religiosa, que hauia criado, e que se verificou quando falleceo, tendo a dita Religiosa na mesma cella hum accidente de cora&#231;a&#245;, de que foy motiuo a sua dor, e lhe causou os mesmos effeytos, que antecedentemente se hauia&#245; ouvido.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_67">
               <s id="c_002_s_216" t="">
Por que se note o como as almas na&#245; querem perder suffragio, contarey o como sendo estilo deste convento o dizerse por conta da communidade hum trintario de missas por cada Religiosa que morre, e cada Freyra em particular duas.
</s>

               <s id="c_002_s_217" t="">
 Fallecendo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_138">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_138">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_138">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 , apareceo dahi a dous, ou tres dias &#224; Madre Elena a valerse das suas ora&#231;oens contra as suas penas, e ao despedirse, lhe disse: Vou 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_139">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_139">daqui</ed> 
                     <or id="c_002_or_139">da qui</or>
                  </ed_mark>
 a fulana para que se lembre de mim.
</s>

               <s id="c_002_s_218" t="">
 Era esta que nomeou, 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_140">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_140">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_140">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religiosa que hauia feyto ten&#231;a&#245; de lhe na&#245; mandar dizer as missas, destinando hum par de tostoens com que se achaua, para cousa que lhe parecia mais preciza, sem diminuilos.
</s>

               <s id="c_002_s_219" t="">
 A Madre Elena que sabia o seu pouco animo para semelhantes vizitas, respondeo &#224; defunta: Na&#245;, na&#245; v&#224; a fulana, que na&#245; he para isso, eu lho direy.
</s>

               <s id="c_002_s_220" t="">
 Assim o fes, e a Religiosa mandou logo dizer as missas, ficando advertida para na&#245; faltar a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_141">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_141">nenhuma</ed> 
                     <or id="c_002_or_141">nenh~ua</or>
                  </ed_mark>
 com aquelle suffragio, que custando pouco, valia 
 

<text_el t="pag_nr">174</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


tanto.
</s>

               <s id="c_002_s_221" t="">
 Tambem vio a Veneravel Madre a sua Tia a Madre Brites das Chagas depois de morta; e perguntandolhe pello estado de sua alma; respondeo: Ainda tiue algum fogo em os p&#233;s.
</s>

               <s id="c_002_s_222" t="">
 Sinal de serem leues as suas culpas, pois com ta&#245; pouco incendio as purificou.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_68">
               <s id="c_002_s_223" t="">
Desta grande Religiosa, disse hum Padre que a confessou geralmente, tendo ella j&#224; muytos annos de idade, hauer em toda a sua confissa&#245;, s&#242; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_142">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_142">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_142">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 culpa graue, commetida 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_143">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_143">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_143">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 s&#242; ves; e esta prezumindo ella, na&#245; ser peccado mortal.
</s>

               <s id="c_002_s_224" t="">
 Ditoza Religiosa, que seguio seu caminho com passos ta&#245; direitos, que a hum s&#242; erro que teue, a desculpou a cinceridade com que o commetera.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_69">
               <s id="c_002_s_225" t="">
Falleceo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_144">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_144">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_144">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religiosa Tia do Marquez de Tauora, a tempo que a serva de Deos estaua enferma; e como os desalentos do corpo enfraquecem as valentias do animo, aparecendolhe a defunta, o na&#245; teue para fallarlhe: Deixaime, lhe disse, que na&#245; estou com valor para ouvirvos; na&#245; podia hum espirito despido j&#224; das grosserias do corpo, ter as da profia; nem Deos lhe daria licen&#231;a; que na&#245; quer dos seus servos, mais do que podem.
</s>

               <s id="c_002_s_226" t="">
 Desapareceo a defunta, porem no dormitorio se ouvira&#245; as noites seguintes as bordoadas do seu borda&#245;, athe que em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_145">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_145">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_145">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 se manifestou a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_146">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_146">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_146">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religiosa de mais animo, e lhe disse: Por que Elena da Cruz anda agora com estes medinhos (modo de explicar seu) venho a voz para que lhe digaes, diga a meu sobrinho me pague o que me ficou a dever da minha Ten&#231;a, por que com esse dinheyro se d&#232; satisfa&#231;a&#245; &#224;s minhas dividas.
</s>

               <s id="c_002_s_227" t="">
 Logo ao outro dia fes a Religiosa o avizo &#224; Madre Elena, e ella a sua Sobrinha a Marqueza de Tavora para que o soubesse seu marido, o qual satisfes a divida, na&#245; 
 

<text_el t="pag_nr">175</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


se sentindo mais nos dormitorios as bordoadas da perdestinada Religiosa, que alcan&#231;ou na salva&#231;a&#245; a summa de todas as felicidades.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_70">
               <s id="c_002_s_228" t="">
Com esta mesma hauia tido a Madre Elena 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_147">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_147">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_147">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 viza&#245; mysteriosa; contaua j&#224; muytos annos, esta freira, e a sua idade lhe fazia desculpavel qualquer desabrimento que se lhe notasse.
</s>

               <s id="c_002_s_229" t="">
 Esteue em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_148">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_148">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_148">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 occazia&#245; mais impaciente com outra; pareceo a Madre Elena andara a dita Felippa da Cruz (que assim se chamava) muyto falta de reza&#245;, e com este conseyto que fes, ficou interiormente muyto enfadada com ella; quando foy &#224; ora&#231;a&#245; se vio levar a hum campo adonde estaua&#245; muytas Religiosas, todas deste convento, e ouvio 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_149">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_149">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_149">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 v&#243;s, que lhe dezia: Todas as que aqui esta&#245; se ha&#245; de salvar, athe Felippa da Cruz; foy esta viz&#227;o, ao que se entende, na&#245; por duvidas que tiuesse contra a salva&#231;a&#245; desta Religiosa, por que o era muyto boa, nem a serva de Deos hauia de julgar temerariamente, por notarlhe          <ed_mark re="v" id="c_002_em_150">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_150">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_150">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 colera accidental, mas parece quiz Deos nesta demonstra&#231;a&#245; reprehenderlhe o enfado, que contra ella concebera por vela desarresoada com sua proxima, para que assim cahindo na imprefei&#231;a&#245; se arrependesse della.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_71">
               <s id="c_002_s_230" t="">
Em outro tempo, ja nos ultimos de sua vida, em que os seus achaques a obrigava&#245; a dormir em cama, vio em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_151">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_151">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_151">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 cadeira, que tinha &#224; ilharga desta, 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_152">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_152">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_152">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 luz ta&#245; resplandecente, que dizia ao depois que nem muytos diamantes juntos a poderia&#245; retratar; pareceo-lhe ser j&#224; menha&#227;, e perguntando-o a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_153">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_153">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_153">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 criada que lhe assistia, respondeo ser alta noite; poz mais cuydado, afirmou a vista e conheceo estar sentada na cadeyra 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_154">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_154">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_154">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religiosa, esphera de toda esta luz, cujo resplendor a cegou de sorte, que na&#245; persebeo quem fosse; padecia 


<text_el t="pag_nr">176</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   
 

nesta occazia&#245; a illustrada Madre inten&#231;as dores em todo o corpo, das quaes se achou liure em quanto durou a viza&#245;; e banhada em hum superior deleyte, auzentando-se esta espiritual aurora, lhe lembrou hauer pedido a
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_155">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_155">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_155">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religiosa de sinalada virtude, na doen&#231;a de que falleceo, que quando sahisse do Purgatorio lhe desse algum sinal.
</s>

               <s id="c_002_s_231" t="">
 Haueria quatro annos que era morta, quando isto succedeo.
</s>

               <s id="c_002_s_232" t="">
 Inclinouse a cuydar seria a mesma, cuja fortuna lhe deyxou mais saudades do ceo, e fastios da terra.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_72">
               <s id="c_002_s_233" t="">
Em outra occazia&#245; vio em estes seus misteriosos sonhos a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_156">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_156">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_156">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 freyra fermosissima, cantando com melodia mais que humana; na&#245; a conheceo, porem veolhe ao pensamento ser 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_157">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_157">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_157">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religiosa grande muzica que hauia annos era fallecida, attribuindo aquella singular belleza a demonstra&#231;a&#245; de sua felicidade; fomentoulhe este discurso, o senhor, na mesma noite, com a dita Religiosa, 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_158">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_158">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_158">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 amiga sua, e lhe dizia, como ja na&#245; olhaua de telhas abaixo, mas de estrellas acima; esta a substancia das palauras, ainda que outra a explica&#231;a&#245;.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_73">
               <s id="c_002_s_234" t="">
Finalmente de quantas Religiosas fallecera&#245; em seu tempo, fora&#245; as menos as que faltara&#245; ou a illustrala de sua felicidade, ou a valerse de suas rogativas, que parece hauia&#245; liurado em suas ora&#231;oens, o refugio de suas penas, sendo esta intercessa&#245; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_159">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_159">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_159">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Aura suave que abrandaua os inc&#195;&#170;ndios da justi&#231;a Divina; assim no lo d&#224; a entender no que lhe acontecia no dia em que a Igreja faz commemora&#231;a&#245; pellos defuntos; pois j&#224; quando can&#231;ada de orar, se dispunha no mesmo coro a tomar algum breue descan&#231;o, chegava&#245; a ella estes fieis de Deos, e lhe dizia&#245;, na&#245; queremos que durmaes, queremos que rogueis por n&#242;s.
</s>

               <s id="c_002_s_235" t="">
 A charidosa Elena, mais amante 



<text_el t="pag_nr">177</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


do alivio alheo, que do descan&#231;o proprio, tomava a tarefa de sua ora&#231;a&#245;, aonde teria coroas para seu merecimento, nas rogativas por aquelles Espiritos, a quem romperia as cadeas de suas prizoens, com a for&#231;a de sua intercessa&#245;.
</s> 
            </p>
         </sec>



         <sec t="ch" id="c_002_ch_13" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_13">           
               <ed_mark re="v" id="c_002_em_160">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_160">Cap&#237;tulo XII</ed> 
                  <or id="c_002_or_160">[Cap. XII]</or>
               </ed_mark>
 Continua a mesma materia.
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_74">
               <s id="c_002_s_236" t=""> 
Nem o sol fora symbolo da Divindade, a na&#245; ser para todos; nem os Iustos
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_161">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_161"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_161">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 imita&#231;a&#245; de Christo, a serem s&#242; para alguns; que beneficio que na&#245; passa dos familiares, na&#245; s&#242; he limitado, mas sospeytoso, pois leua entre as piedades do remedio alheo, os desares do amor proprio.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_75">
               <s id="c_002_s_237" t="">
Era a Madre Elena, em suas ora&#231;oens na&#245; s&#242; valedora das suas Religiosas em particular, mas geralmente de toda a pessoa, que para com Deos lhe rogaua sua intercessa&#245;; sendo muytas de toda a esfera as que para isso a buscava&#245;; e assim como a seu fauor se na&#245; limitaua s&#242; &#224; capacidade desta vida; da outra teue nos aparecimentos na&#245; s&#242; das suas freiras, mas de varias pessoas a que Deos permitia buscacem os seus merecimentos contra a justi&#231;a.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_76">
               <s id="c_002_s_238" t="">
A Raynha 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_162">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_162">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_162">D.</or>
                  </ed_mark>
 Maria Sofia, Princeza a quem deveo as honras que diremos.
</s>

               <s id="c_002_s_239" t="">
 Vio &#224; ilharga da sua cama pouco depois de seu falecimento, e perguntando-lhe se queria sufragios, lhe respondeo, que sim; e com o seu avizo se lhe mandara&#245; fazer muytos.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_77">
               <s id="c_002_s_240" t="">
Da morte desta Senhora teue a veneravel Madre mysteriosos sinaes, por que sendo leuada a palacio por 

 
<text_el t="pag_nr">178</text_el>
                  <sec t="pag"/>       


 preceyto delRey 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_163">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_163">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_163">D.</or>
                  </ed_mark>
 Pedro a segunda ves que sahio &#224;s Caldas, hindo com a Raynha por hum passadisso, ou gallaria, vio as velas, que por ser noite alumiava&#245;, vioas com 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_164">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_164">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_164">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 luz diurna, e a cera branca, se lhe representou cera amarela; e no mesmo lugar ouvio 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_165">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_165">umas</ed> 
                     <or id="c_002_or_165">h~uas</or>
                  </ed_mark>
 pancadas, tudo preludios 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_166">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_166">daquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_166">da quella</or>
                  </ed_mark>
 infausta morte, que arrebatou no melhor de sua idade a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_167">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_167">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_167">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Raynha que nos deixou mais de exemplo, do que logrou de vida.
</s>

               <s id="c_002_s_241" t="">
 A pouco tempo deste successo a perdeo, e j&#224; quando a Madre Elena voltou das Caldas, a achou mortal com sua antecessora a Raynha Franceza.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_78">
               <s id="c_002_s_242" t="">
Teue tambem depois de sua morte hum misterioso sonho, ou viza&#245;, em que se lhe queixaua do pouco que era lembrada neste Convento para as ora&#231;oens, e fallando de sy, dizia: J&#224; se acabara&#245; as soberanias, e as Magestades; poucas saudades teria este predistinado espirito de taes grandezas, pois quem toca na raya da outra vida, logo conhecem serem s&#242; fumo as grandezas desta.
</s>

               <s id="c_002_s_243" t="">
 Achou Job mais perto este desengano, quando explica a vida do homem pella flor que murcha, pella sombra que foge.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_79">
               <s id="c_002_s_244" t="">
 Em muytas noites continuadas, no breue tempo em que tomaua o precizo descan&#231;o, a espertava&#245;, puchandolhe pella coifa, sem ver quem fosse, athe que dando conta disto ao seu confessor, lhe mandou perguntasse quem era a que a espertua, e o que lhe queria; assim o fes na primeira occazia&#245;, dandoselhe a conhecer 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_168">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_168">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_168">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 senhora grande; que por seu meyo vinha a fazer 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_169">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_169">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_169">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 restitui&#231;a&#245;, de cujo encargo a liurou a Madre, e ella sem este embara&#231;o voaria liure &#224; felicidade eterna.
</s>
            </p>

            <p id="c_002_p_80">
               <s id="c_002_s_245" t="">
A 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_170">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_170">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_170">D.</or>
                  </ed_mark>
 Antonia de Meneses irma&#227; da Marqueza de Marialva, Dama que na idade da flor pagou a pen&#231;a&#245;  



<text_el t="pag_nr">179</text_el>
                  <sec t="pag"/>        


de nacida.
</s>

               <s id="c_002_s_246" t="">
 Vio logo que falleceo, e perguntandolhe o como se achara, respondeo: Tiue muyto grande salva&#231;a&#245;; ainda a este convento na&#245; hauia chegado a noticia da sua morte, que vindo de menha&#227;, verificou a revela&#231;a&#245; da serva de Deos.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_81">
               <s id="c_002_s_247" t="">
A 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_171">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_171">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_171">D.</or>
                  </ed_mark>
 Joanna de Castro Tia do Correo Mor, vio logo, que espirou, junto &#224; sua cama com 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_172">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_172">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_172">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 fermosura celestial, sinal de que acabara em gra&#231;a aquella ditosa predestinada; j&#224; hauia&#245; revisto a sua morte, vendo-a na caza em que falleceo, com o accidente que a acabou, sua sobrinha 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_173">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_173">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_173">D.</or>
                  </ed_mark>
 Brites de Mendo&#231;a vio-a assim que espirou toda vestida de branco, e ali conheceo a ditoza sorte que lhe coubera.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_82">
               <s id="c_002_s_248" t="">
A hum menino filho de sua sobrinha a Marquesa de Anjeja, que em mezes de nacido, passou &#224; fortuna de glorioso, vio logo que acabou, hauia sido sua madrinha, e perguntandolhe quem era, respondeo, sou vossa afilhado.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_83">
               <s id="c_002_s_249" t="">
A 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_174">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_174">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_174">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 senhora que exercitaua muytas virtudes, e hauia s&#242; tido a falta de hauer sido muyto excessiva nos enfeytes, sem outro fim mais, que o de seguir nesta nimiandade o seu genio, vio depois de fallecida, com a cabe&#231;a chea de todos aquelles adornos de que uzaua em vida, e o rostro hum esqueleto; nesta apari&#231;a&#245; entendeo, que o que a detinha no Purgatorio, era o excesso nas gallas, que ainda que pello estado seja&#245; permitidas, sempre na demazia devem ser cerceadas, por que tanta luz para o corpo, na&#245; venha ao depois ser fogo para o espirito, e passar do descente ao superfluo, quando na&#245; seja culpa pello intento, sempre o he pella vaydade.
</s>

               <s id="c_002_s_250" t="">
 A Madre Elena que conheceo a necessidade que aquella alma tinha de ora&#231;oens rogou por ella, 

 
<text_el t="pag_nr">180</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


para suprir com a sua intercessa&#245; o seu defeyto.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_84">
               <s id="c_002_s_251" t="">
 A Diogo de Pina, homem singular no officio de embrexador, e mais apurado nos esmeros de sua alma que nas obras de suas m&#227;os, pois a adornou, nas 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_175">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_175">abrutezas</ed> 
                     <or id="c_002_or_175"> abruteza</or>
                  </ed_mark>
 das conchas, mas com as perolas das virtudes, vio a illustrada Madre assim que espirou, glorioso; tal foy a sua vida, que mereceo a Deos esta demonstra&#231;a&#245; de sua felicidade.
</s>

               <s id="c_002_s_252" t="">
 Hauia sido grande devoto da Madre Elena, e ella o amaua pella bondade que nelle conhecia.
</s>

               <s id="c_002_s_253" t="">
 Faleceo este servo de Deos retirado athe do seu proprio officio, que o deixou assim como 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_176">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_176">S&#227;o</ed> 
                     <or id="c_002_or_176">S.</or>
                  </ed_mark>
 Pedro as redes, para que mais desembara&#231;ado seguisse o caminho dos justos, liure dos estorvos das contemporisa&#231;oens.
</s>

               <s id="c_002_s_254" t="">
 Recolheuse ao Hospital da Ordem Terceyra, adonde servio de Enfermeyro, e aqui o chamou Deos para a coroa que lhe tinha&#245; grangeado suas virtudes.
</s>

               <s id="c_002_s_255" t="">
 Foy vara&#245; de muyta ora&#231;a&#245;, muyta mortifica&#231;a&#245;, e penitencia, e ta&#245; fiel em sua pudicia, que por ordem de seu confessor levou palma em seu esquife.
 </s> 
            </p>
         </sec>


         <sec t="ch" id="c_002_ch_14" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_14"> 
 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_177">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_177"> Cap&#237;tulo XIII</ed> 
                  <or id="c_002_or_177">[Cap.XIII]</or>
               </ed_mark> 
 De como predisse os successos futuros.
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_85">
               <s id="c_002_s_256" t=""> 
Na&#245; ha segredo guardado de quem se ama, por que deixar o segredo para mim, e o amor para outrem, he dar o cora&#231;a&#245; partido, e na&#245; he amante quem na&#245; d&#224; o cora&#231;a&#245; inteyro; assim o conheceo Dalida, quando instou com Samsa&#245;, e elle por na&#245; desacreditar o seu amor, arriscou a sua vida; teue valor para vencer Gigantes, para domar cidades, para destruir exercitos, mas em 
 

<text_el t="pag_nr">181</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


chegando de reservar de quem amava, o que sabia, logo na&#245; teue for&#231;as para resistir, logo na&#245; teue valor para calar; e
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_178">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_178"> aquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_178">a quelle </or>
                  </ed_mark>
 que desgarraua Leoens em Palestina se entregou cordeiro &#224;s persuas&#245;es de
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_179">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_179"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_179">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 mulher; assim Deos, que he o exemplar de toda a fineza com aquella alma com quem se chega a unir, logo se chega a declarar, e ali revela os seus segredos adonde depositou os seus amores.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_86">
               <s id="c_002_s_257" t="">
                  <ed_mark re="v" id="c_002_em_180">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_180">Uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_180">H~ua</or>
                  </ed_mark>
 destas ditosas foy a Madre Elena a quem mostrou muytos successos futuros, que relatarey, principiando pellas mortes que previo.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_87">
               <s id="c_002_s_258" t="">
Estaua 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_181">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_181">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_181">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 senhora secular que assistia neste convento, enferma de hum achaque graue, a tempo que a virtuosa Madre assistia no seu retiro; dias em que guardaua rigoroso silencio; vendo-a eu nas communidades, a que na&#245; faltaua, lhe perguntey o que lhe parecia da doente; ella que na&#245; queria quebrantar o seu silencio, se explicou encostando a cabe&#231;a e fechando os olhos; logo entendi na&#245; liurava a enferma, e assim foy por que sem chegar a melhorar, chegou a morrer.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_88">
               <s id="c_002_s_259" t="">
Com Francisco de Essa Thenente da Torre de Bellem, teue hum mysterioso sonho; pouco tempo antes da sua morte, o vio em hum campo muyto fermoso e dilatado, cujas ervas e flores tinha&#245; escritas nas folhas, Misericordia.
</s>

               <s id="c_002_s_260" t="">
 Era este Thenente homem de muytos exerc&#237;cios espirituaes, e da viza&#245; inferio a veneravel Madre o chamaua Deos com misericordia para a salva&#231;a&#245; de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_182">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_182">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_182">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 ditoza morte, que a este sonho se lhe seguio.
</s>

               <s id="c_002_s_261" t="">
 Na noite em que falleceo, ouvio, a Madre na sua capella adonde se recolhia, hum sentido pranto, como de mulheres; tinha mulher e parentas que o chorassem; 
 

<text_el t="pag_nr">182</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   
 

ao outro dia se soube fallecera na mesma hora em que o ouvio prantear.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_89">
               <s id="c_002_s_262" t="">
                  <ed_mark re="v" id="c_002_em_183">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_183">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_183">D.</or>
                  </ed_mark>
 Antonio de Alancastro que a pouco tempo levou a morte, no melhor da vida, encomendava a Madre Elena a Deos, na doen&#231;a de que acabou; entrara&#245; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_184">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_184">umas</ed> 
                     <or id="c_002_or_184">h~uas</or>
                  </ed_mark>
 freiras na sua cazinha, e como sabia&#245; o cuydado que tinha 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_185">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_185">naquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_185">na quelle</or>
                  </ed_mark>
 doente, lhe dera&#245; a noua de como chegara carta com a noticia de sua melhoria, como na verdade assim se escreueo.
</s>


               <s id="c_002_s_263" t="">
 Como he isso, respondeo a Madre, se a tal hora entrou aqui 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_186">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_186">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_186">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 pessoa, e me disse ao ouvido, o como elle era morto; na&#245; soube dizer quem fosse; e como neste tempo, que foy o ultimo de sua vida, estaua muyto cega, na&#245; se fes reparo nisso; porem instando ella, em que assim lho dissera&#245;, inquerira&#245; aquellas Religiosas das mais, e achara&#245; na&#245; hauer entrado ali 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_187">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_187">alguma</ed> 
                     <or id="c_002_or_187">alg~ua</or>
                  </ed_mark>
 a dar tal noticia, athe que vindo a de sua morte com a de ser no dia em que o hauia&#245; dito a Madre Elena; conhecera&#245; por reuela&#231;a&#245;, o que tinha&#245; por duvida.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_90">
               <s id="c_002_s_264" t="">
Sendo ainda vivo ElRey 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_188">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_188">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_188">D.</or>
                  </ed_mark>
 Affon&#231;o, encomendando esta grande oradora a Deos a caza Real, vio tres Tumbas, seguio-se logo a morte do dito Rey; dahi a pouco a da Raynha 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_189">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_189">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_189">D.</or>
                  </ed_mark>
 Maria Francisca, e alguns annos depois a de sua filha a senhora Infanta 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_190">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_190">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_190">D.</or>
                  </ed_mark>
 Isabel, por que assim como foy roza na belleza, o fosse na dura&#231;a&#245;.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_91">
               <s id="c_002_s_265" t="">
A hum fidalgo a quem matara&#245; outros em certa pendencia, tinha visto antes de saber-se o successo, ajoelhado com as m&#227;os erguidas, como que pedia a Deos misericordia.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_92">
               <s id="c_002_s_266" t="">
A 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_191">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_191">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_191">D.</or>
                  </ed_mark>
 Anjela de Bourbon filha dos condes das Galveas, vio nas vesporas da sua morte em hum tumulo cuberto de flores, e persuadindose ser 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_192">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_192">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_192">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 parenta sua, que  


<text_el t="pag_nr">183</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   
 

estaua muyto perigosa, por que na&#245; conheceo a defunta, ao outro dia a desenganou a noticia.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_93">
               <s id="c_002_s_267" t="">
Annos hauia que tinha visto vir de fora hum enterro a buscar nos nossos claustros sepultura, quando 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_193">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_193">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_193">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religiosa que sahio delles por ordem dos Medicos, a buscar remedio na mudan&#231;a do sitio, a tomou a morte antes de recolherse, e a trouxeras a enterrar ao seu claustro, ficando profecia, o que contou sonho.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_94">
               <s id="c_002_s_268" t="">
Estando em o seu retiro, escreueo delle a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_194">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_194">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_194">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religiosa companheira sua, e dizialhe: morre a Madre Maria de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_195">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_195">Santo</ed> 
                     <or id="c_002_or_195">S.</or>
                  </ed_mark>
 Ios&#232;, era a ja nomeada irma&#227; do Marquez de Marialva, sahindo do Dezerto, veyo outra Religiosa a valerse della, na affli&#231;a&#245; de ter 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_196">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_196">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_196">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Tia sua grauemente enferma, tambem freira nossa; respondeu-lhe: Vossa Tia na&#245; morre desta; por que a cova que vi aberta no capitulo, he para a Madre Maria de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_197">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_197">Santo</ed> 
                     <or id="c_002_or_197">S.</or>
                  </ed_mark>
 Ios&#232;; convaleceo a enferma, e dahi a pouco falleceo a que na quella occazia&#245; se na&#245; temia.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_95">
               <s id="c_002_s_269" t="">
As mortifica&#231;oens com que a Madre Elena estragou o estomago, lho reduziras a tanta debillidade, que todas as menha&#227;s lhe era precizo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_198">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_198">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_198">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 chicara de choculate; em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_199">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_199">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_199">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 occazia&#245; que 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_200">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_200">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_200">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religiosa chegou a darlha, ja a tempo que tinha a vista muyto cansada, perguntou ao depois &#224;s outras, quem fora a freyra que na quella menha&#227; lhe dera o choculate, a qual na&#245; conhecera, mais que o ver nella 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_201">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_201">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_201">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 alvura, e fermosura extraordinaria; soube-se ser a Madre Ignos da Concey&#231;a&#245;, Religiosa de tantas virtudes, que anticipou Deos este sinal de sua gloria, nas antevesporas de sua morte, que se seguio a este suecesso; assim piedosamente o podemos presumir as que somos testemunhas de seus exemplos.
</s>
            </p>


            <text_el t="pag_nr">184</text_el>
            <sec t="pag"/>         


            <p id="c_002_p_96">
               <s id="c_002_s_270" t="">
Encomendaua a Deos com muyta particularidade a jornada do Marquez das Minas para este Reyno, quando para elle vinha de gouernar a Bahia, e falandolhe a Marqueza sua mulher neste cuydado, lhe respondeo: O Marquez vem, mas vosso filho na&#245; o vejo.
</s>

               <s id="c_002_s_271" t="">
 A morte do Conde de Prado 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_202">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_202">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_202">D.</or>
                  </ed_mark>
 Francisco, de quem fallaua, fes verosimel a revela&#231;a&#245;, pois fallecendo no mar, desembarcou seu Pay sem elle.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_97">
               <s id="c_002_s_272" t="">
Muytas pessoas vio na doen&#231;a da morte, e com outras se achou neste ultimo transe, sendo leuada em lo espirito, ou em sonhos, como ella dizia, &#224; caza donde assistias; como foy ao Conde de Figueir&#243; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_203">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_203">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_203">D.</or>
                  </ed_mark>
 Ios&#232;; ao de Obidos; a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_204">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_204">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_204">D.</or>
                  </ed_mark>
 Maria Theresa mulher de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_205">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_205">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_205">D.</or>
                  </ed_mark>
 Joa&#245; de Alancastro; ao Padre Frei Manoel da Concey&#231;&#227;o Religioso Trino, que se achou na caza adonde sua may o pranteava, e outras muytas de que na&#245; fis memoria.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_98">
               <s id="c_002_s_273" t="">
Poucas fora&#245; as Religiosas, que em seu tempo acabara&#245;, sem que de sua morte tiuesse antes sobrenatural noticia.
</s>

               <s id="c_002_s_274" t="">
 A 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_206">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_206">algumas</ed> 
                     <or id="c_002_or_206">alg~uas </or>
                  </ed_mark>
 pessoas que encomendou a Deos, em doen&#231;as de que liurara&#245;; vio, sendo leuada em seus misteriosos sonhos ao aposento adonde estaua&#245;, como foy sua Sobrinha a Marqueza de Anjeja, que sem hauer sabido do seu perigo, por que lho ocultaras, ali o conheceo, e assim o disse, mas entendeo que livrava.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_99">
               <s id="c_002_s_275" t="">
Ao Correo mor vio tambem em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_207">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_207">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_207">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 graue doen&#231;a, que padeceo, e assegurou a suas Tias e Irma&#227;s, que liuraua della.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_100">
               <s id="c_002_s_276" t="">
Preuio em muytas occazioens muytos suecessos futuros, a quem se valia de suas ora&#231;oens.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_101">
               <s id="c_002_s_277" t="">
                  <ed_mark re="v" id="c_002_em_208">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_208">Huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_208">H~ua</or>
                  </ed_mark>
 senhora sua amiga, dandolhe conta de como tinha seu filho ajustado a cazar, lhe pedio encomendasse a Deos o suecesso deste contrato; fello 
 

<text_el t="pag_nr">185</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


assim a Madre, e tornandose a ver com esta senhora, lhe disse, que se estaua em tempo disso, na&#245; fizesse o cazamento, por que como &#224; nora lhe vinha 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_209">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_209">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_209">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 cruz muyto pezada; respondeo-lhe, na&#245; ter j&#224; remedio, por que o ajuste na&#245; estava em termos de atrazarse.
</s>

               <s id="c_002_s_278" t="">
Finalmente a noiva foy para a quella caza, e o trabalho que nella deu, verificou o que a Madre Elena hauia profetizado.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_102">
               <s id="c_002_s_279" t="">
Estando ajustada a cazar a Senhora Infante 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_210">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_210">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_210">D.</or>
                  </ed_mark>
 Isabel, vindo a este convento sua may a Raynha Franceza, mandou chamar a veneravel Madre, e assim que lhe deu conta do cazamento, lhe deu 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_211">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_211">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_211">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 pancada no cora&#231;a&#245;, que a privou da v&#243;z, e mudou a cor, sem que pudesse responder &#224; Raynha; ella que a notou, parecendolhe ser algum desmayo, que casualmente a commetera, a mandar sentar; mas o successo mostrou ser preludio, de que aquellas Reaes vodas, na&#245; hauia&#245; de ter effeyto, prevalecendo a vontade Divina &#224;s disposi&#231;oens humanas, ficando perdido hum Thesouro na preven&#231;oens; muytos jubilos nos alvorossos, muytos cuydados nos aprestos, ficando Portugal liure das consequencias que traz com sigo hum Principe estrangeiro, que nunca he bem aceyto dos naturaes.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_103">
               <s id="c_002_s_280" t="">
 A 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_212">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_212">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_212">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 pessoa grande que lhe communicou o intento que tinha na escolha de marido, para a herdeyra de sua caza, a persuadia que mudasse de intento, e excluindo ao que se inclinaua, e abra&#231;ando ao que excluhia; leuouse a pessoa do seu parecer, desprezando o conselho, e ao depois lhe mostrou a experi&#195;&#170;ncia muyto &#224; sua custa , o como os da serva de Deos era&#245; illustrados.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_104">
               <s id="c_002_s_281" t="">
Empenhada em os creditos de hum auzente, orava por elle, e assim que o encomendaua a Deos, lhe daua 
 

<text_el t="pag_nr">186</text_el> 
                  <sec t="pag"/>            


                  <ed_mark re="v" id="c_002_em_213">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_213">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_213">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 pena no cora&#231;a&#245;, que explicaua ella ser como 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_214">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_214">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_214">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 cetta, athe que chegara&#245; as noticias de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_215">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_215">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_215">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 tal fatalidade, que a cetta que a prevenia, ainda na&#245; foy capaz precursora, do rayo em que se desatou.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_105">
               <s id="c_002_s_282" t="">
Quando a Senhora Raynha da Gra&#227; Bretanha 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_216">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_216">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_216">D.</or>
                  </ed_mark>
 Catherina, Princeza que no grande Theatro deste mundo, representou entre Herejes o papel de Catholica, com todos os primores de fiel o de Raynha com toda a Magestade de Soberana; o de virtuosa com todos os exercicios de Santa; quando esta memoravel senhora teue a sua vida arriscada na malicia Heretica, que dizia a vozes, queria matar a ElRey, para cazar com o Papa; que a perfidia na&#245; busca mais alinhos para a mentira; ouvio a Madre Elena hum grande rumor, como de muytas vozes juntas, que argumentavas sobre 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_217">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_217">alguma</ed> 
                     <or id="c_002_or_217">alg~ua</or>
                  </ed_mark>
 delibera&#231;a&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_283" t="">
 Dahi a poucos dias viera&#245; as nouas de Inglaterra, que insinuava&#245; o perigo em que estiuera a Raynha; com que entendemos serem aquellas voses, as de seus inimigos, que contra a sua vida fazia&#245; muytas juntas.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_106">
               <s id="c_002_s_284" t="">
Na&#245; fora&#245; s&#242; estes os cazos, em que a esta serva de Deos se lhe revelaras os suecessos presentes, e os futuros, mas huns se esconderas &#224; nossa noticia, ficando s&#242; na das pessoas a quem tocava&#245;, outros passara&#245; da nossa lembran&#231;a, sem que na culpa da memoria nos escuze a innocencia da vontade.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_107">
               <s id="c_002_s_285" t="">
A inda que em materia diferente, relatarei aqui o que me refferio 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_218">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_218">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_218">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 criada deste convento, mulher de verdade, e virtude, aquem pondo eu muytas duvidas no successo, a achey sempre firme em dizer se nao enganava.
</s>

               <s id="c_002_s_286" t="">
 Quem o ler, ficar&#224; conforme o seu conceito, por que em materias que na&#245; sa&#245; de fee, se obriga a Deos a piedade, na&#245; o aggraua a duvida, quando a 
 

<text_el t="pag_nr">187</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   

 
propoem a prudencia, e na&#245; a indevo&#231;a&#245;.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_108">
               <s id="c_002_s_287" t="">
Esta boa mulher, que bem merece este nome, me Segurou e disse, como achando-se em hum rallo fallando ao Padre Domingos Frances, vara&#245;, que a Villa de Torres Vedras fes ber&#231;o de seu nacimento e theatro de suas virtudes, e ali viveo e acabou com opinia&#245; de Santo, sendo veneravel a sua memoria; entrara no rallo a buscar o dito Padre a Madre Elena, e querendo a criada despedirse respectiva, lhe dissera, deixaivos ficar que de v&#242;s na&#245; fasso embara&#231;o; retirouse a mulher para hum canto do rallo, a donde os dous amantes de Deos, se inflamara&#245; tanto na pratica do seu amor, que mal dissimulado o fervor reverberaua no rostro os effeytos; e reparando a criada na Madre Elena, aquem via s&#242; de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_219">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_219">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_219">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 face, notou como do olho direyto, lhe sahia 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_220">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_220">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_220">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 por&#231;a&#245; de agua, que na&#245; correndo pello rostro como lagrima, &#224; maneira de setta hia buscar no ferro do rallo, parte contraria, adonde batendo se desfazia em perolas de agua; como o suecesso lhe na&#245; pareceo natural,examinando-o com toda a atten&#231;a&#245;, sempre o vio repetido da mesma sorte, athe que se persuadia na&#245; ter lugar a duvida, adonde era&#245; testemunhas os olhos; e me disse como se lhe pedissem juramento, o daria na verdade deste cazo; o qual relatando ao mesmo Padre, lhe respondeo, que assim como a hum lenho, e a outras materias, a for&#231;a do fogo faz estillar agua, a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_221">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_221">huma</ed> 
                     <or id="c_002_or_221">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 alma inflammada no amor de Deos, a actividade daquelle fervor, lhe faria lan&#231;ar pellos olhos a agua em que desafogue o incendio.
</s>

               <s id="c_002_s_288" t="">
 Este foy o excesso possivel, ao amor da serva de Deos, por quem passaria&#245; muytos effeytos semelhantes, que ficaria&#245; ignotos, por na&#245; serem advertidos.
</s>
            </p>
         </sec>


         <text_el t="pag_nr">188</text_el> 
         <sec t="pag"/>    


         <sec t="ch" id="c_002_ch_15" author="MC">
            
               <sec t="title" id="c_002_title_15">
Nota:

Conforme atr&#225;s afirm&#225;mos (II Parte. 1.), no C&#243;dice<sec t="line" id="c_002_line_1"/>
CV/1-25 da Biblioteca P&#250;blica e &#201;vora o cap&#237;tulo XIV<sec t="line" id="c_002_line_2"/>
&#233; o &#250;ltimo. Apresentamos em seguida a sua transcri&#231;&#227;o<sec t="line" id="c_002_line_3"/>
integral:<sec t="line" id="c_002_line_4"/>

Cap. 14&#186;. da sua &#250;ltima doen&#231;a e ditoza morte:
</sec>

               <p id="c_002_p_109">
                  <s id="c_002_s_289" t="">

Nos &#250;ltimos seis ou sete annos da sua vida padeceo hum cruel fastio, [palavra ileg&#237;vel] (Sic) tempos hums fort&#237;ssimos desmayos a que os medicos na&#245; dava&#245; remedio e lhe chamava&#245; deliquios do amor Divino; alguas vezes se cobria de h&#361;as como queimaduras, que atribuia&#245; &#224; mesma cauza; todos estes annos esteue entrevada, e a levava&#245; &#224; missa em huma cadeira; em dia de nossa Senhora da Concei&#231;&#227;o lhe deo huma grande febre, e ao mesmo tempo muyta debilidade e da mesma sorte continuou athe o dia em que faleceo sem mais remedios, porque os outros // se julgava&#245; inuteis; o anno antecedente &#224; sua morte disse a h&#361;a freyra, que duvidava encarregarse de ser enfermeyra por temer que ella morresse em o seo tempo, e sem comunicar com ningu&#233;m o seo pensamento a Madre Elena a chamou, e lhe disse que aceitasse o officio, porque ella na&#245; morria naquelle anno; o que o tempo vereficou; faleceo em vinte e oito de Janeyro de mil setecentos e vinte e hum pellas seis horas da madrugada, ficando flexivel e muyto c&#242;rada, e assim se conservou os tres dias, que esteve por sepultar, antes de se abrir a portaria, nem se dobrarem o sinos, logo que ella espirou come&#231;ou a concorrer grande multida&#245; do povo, que batendo na porta da igreja, e gritando que abrissem que queria&#245; ver a sancta, e como ainda se na&#245; tinha dado para fora esta noticia // se conhecia que s&#243; Deos era o Autor daquella aclama&#231;a&#245;: e foi esta circunstancia h&#361;a das que mais qualificara&#245; a sua virtude, de que ja estar&#224; gozando o premio na Bemaventuran&#231;a.
</s>
               </p>
            
         </sec>


         <text_el t="pag_nr">189</text_el>
         <sec t="pag"/>


         <sec t="ch" id="c_002_ch_16" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_16"> 
 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_222">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_222"> Cap&#237;tulo XIV</ed> 
                  <or id="c_002_or_222">[Cap. XIV]</or>
               </ed_mark>
 Da perfei&#231;a&#245; com que acodia aos seus officios.
</sec> 

            <p id="c_002_p_110"> 
               <s id="c_002_s_290" t="">
Muyto melhor se conhece o prefeyto na puntualidade com que acode ao que deue; que no fervor com que assiste ao que ama.
</s>

               <s id="c_002_s_291" t="">
 Acodir &#224; obriga&#231;a&#245; he divida, assistir &#224; devo&#231;a&#245;, interesse; e melhor he a satisfa&#231;a&#245;, que o logro; quando hum deixa o seu officio por orar, na&#245; ora, erra; e quando deixa o coro pella obediencia, acerta e ora, por que aquelle exercicio que o chama, he 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_223">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_223">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_223">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 rogatiua que o encomenda, a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_224">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_224">algumas</ed> 
                     <or id="c_002_or_224">alg~uas</or>
                  </ed_mark>
 pessoas Religiosas, que por nimias na devo&#231;a&#245; sa&#245; imprefeitas na obediencia; na&#245; por que a deixem de cumprir, mas por que a cumprem desgostadas, parecendolhe que apartalas do coro, he o dividillas de Deos.
</s>

               <s id="c_002_s_292" t="">
 Bem sabem estas que em toda a parte se pode leuantar altar no cora&#231;a&#245;; mas querem a Deos &#224; sua vontade, e na&#245; &#224; sua profissa&#245;, e cuyda&#245; ser distay&#231;a&#245;, o que he merecimento.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_111">
               <s id="c_002_s_293" t="">
A Madre Elena que em tudo trazia nos olhos a mayor perfey&#231;a&#245;, era puntualissima na obriga&#231;a&#245; dos officios, sendo nelles activa como Marta, quando na ora&#231;&#227;o mimosa, como Maria; e como a tudo levava sempre a presen&#231;a de Deos, assim oraua, quando servia, como quando oraua.
</s>

               <s id="c_002_s_294" t="">
 No officio de Mestra de Novissas foy vigilantissima com as suas, sendo todo o seu intento o encaminhalas &#224; mayor perfei&#231;a&#245;. Nos mais officios interiores deu igual satisfa&#231;a&#245; do seu cuydado; nos publicos, como Porta, e Roda, do seu zello; finalmente, como grande em tudo, para tudo foy.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_112">
               <s id="c_002_s_295" t="">
Sendo Porteyra vio em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_225">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_225">um</ed> 
                     <or id="c_002_or_225">h~u</or>
                  </ed_mark>
 dos seus mysteriosos sonhos, que passeando a cerca, se encontraua nella com hum homem, a quem pello traje julgaua ortella&#245;; era fermosissimo de rostro, e tanto, que lhe roubaua o cora&#231;a&#245; pellos olhos; trazia na ma&#245; hum ramalhete de 
 

<text_el t="pag_nr">190</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


flores brancas, ta&#245; especiosas, como quem as prendia, e como o julgaua mais que humano, dezejaua verse fauorecida 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_226">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_226">daquelles</ed> 
                     <or id="c_002_or_226">da quelle </or>
                  </ed_mark>
 numen de quem se achaua inclinada, que o amor logo op&#233;ra nos dezejos para os enteresses, assim como nas obras para a fineza.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_113">
               <s id="c_002_s_296" t="">
Perguntou lhe o Diuino ortella&#245;, se queria aquellas flores; respondeu-lhe que o que queria era o seu retrato; e nisto se despedio, ou do sonho, ou da viz&#227;o, mas na&#245; da saudade, que lhe ficou do objeto, que nella vio, cuja belleza lhe roubaua as potencias, sem que o entendimento se desdenhasse de hir nesta preza, por que conheceo superior, o que a rendia amante.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_114">
               <s id="c_002_s_297" t="">
Nestes santos discursos se achaua a Elena fervorosa, quando ao seguinte dia, fallando a certa pessoa que a communicaua, lhe disse esta, como em caza do Pintor Feliciano, vira hum retrato de Jesus tirado do que se conserua em Roma que pintou 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_227">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_227">S&#227;o</ed> 
                     <or id="c_002_or_227">S.</or>
                  </ed_mark>
 Lucas.
</s>

               <s id="c_002_s_298" t="">
 Na&#245; cabia o coro&#231;a&#245; da serva de Deos na esfera do peito de alvorossado, ouvindo tal noticia, e vendo nella quasi despachada a peti&#231;a&#245;, que ao ortella&#245; hauia feyto, mandou logo a caza do Pintor, copiar o retrato, e este conservou toda a vida na maior venera&#231;a&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_299" t="">
 Com esta galantaria satisfes Deos os seus dezejos, que como amante na&#245; deixaua passar lance, sem fineza.
</s>

               <s id="c_002_s_300" t="">
 Esta foy a origem do ortella&#245; da Madre Elena, ta&#245; pedido das Senhoras nos trabalhos, ta&#245; dezejado de todos nos seus apertos, veneravel muytas vezes, assim pello original que repreentaua, como pello modo com que se introduzio.
</s>

               <s id="c_002_s_301" t="">
 Pintura que tendo as sombras na terra, teue as luzes no Ceo.
</s>
            </p>
         </sec>

         <text_el t="pag_nr">191</text_el> 
         <sec t="pag"/>    


         <sec t="ch" id="c_002_ch_17" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_17"> 

         <ed_mark re="v" id="c_002_em_228">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_228"> Cap&#237;tulo XV</ed> 
                  <or id="c_002_or_228">[Cap. XV]</or>
               </ed_mark>
 Das anteced&#195;&#170;ncias que teue para Madre Abbade&#231;a.
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_115"> 
               <s id="c_002_s_302" t="">
Na&#245; ha mayor pezo que o da caza de Deos, ainda que hum convento seja pequeno, ha de mister grande talento para os seus cuydados. 
</s>

               <s id="c_002_s_303" t="">
No temporal sa&#245; as creaturas acredoras &#224;s suas conveniencias; no espiritual he Deos acredor ao seu respeyto, e quem gouerna ha de contemporisar com o Ceo, no ciume de Deos, e ha de contemporisar com a terra no preciso das creaturas.
</s>

               <s id="c_002_s_304" t="">
 Tomado pello temporal, he pezo graue, pello espiritual, pezo grauissimo.
</s>

               <s id="c_002_s_305" t="">
 O Filho de Deos se queixa delle pella boca de David; os ciumes da tua caza me comera&#245;.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_116">
               <s id="c_002_s_306" t="">
A Madre Elena que no zello desta caza imitou a Deos, sempre olhou o seu gouerno como temor, nunca como espectativa; mas como este Senhor a tinha destinado para Prelada, e Prelada perfeyta, quiz annunciala com vatecinios, que &#224;s cousas grandes sempre precedem.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_117">
               <s id="c_002_s_307" t="">
Muytos annos antes do da sua elley&#231;a&#245; a mandou a Abbade&#231;a, que enta&#245; era, pedisse a Deos lhe desse a entender se hauia neste convento 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_229">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_229">alguma</ed> 
                     <or id="c_002_or_229">alg~ua</or>
                  </ed_mark>
 cousa de seu desagrado, para que a emendasse; obedeceo rogando afectiua por esta luz ao Sol Diuino, que a depreca&#231;oens dos justos, desembussa a nuvem de seus segredos.
</s>

               <s id="c_002_s_308" t="">
 No mais fervoroso desta depreca&#231;a&#245;, vio, que dos bra&#231;os de Nossa Senhora da Piedade, que he a que est&#224; no Cruzeyro, por orago da casa, descia o Christo e animado lhe metia na ma&#245; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_230">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_230">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_230">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 espada; esta prodigiosa demonstra&#231;a&#245;, foy a reposta que o Senhor lhe deu, da qual veyo a entender hauia muyto que cortar, pois lhe daua armas com que fazello.
</s>

               <s id="c_002_s_309" t="">
 A qual revela&#231;a&#245; se veyo a verificar, quando sendo Abbade&#231;a cortou pella relaxa&#231;a&#245; que os tempos hauia&#245; introduzido em habitos 

 
<text_el t="pag_nr">192</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


e veos, que a devota Madre reformou, com outros abuzos que achou praticados, e arrancou de rais.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_118">
               <s id="c_002_s_310" t="">
Sendo Vigaria da caza tambem annos antes da sua Prelazia, fazendo-se no oitavario do Nosso Padre 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_231">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_231">S&#227;o</ed> 
                     <or id="c_002_or_231">S.</or>
                  </ed_mark>
 Francisco a sua procissa&#245; em que as Abbade&#231;as leva&#245; a sua reliquia de baixo do paleo, lha entregara&#245; a ella, vestindolhe para isso a capa de asperges, aceytou a Madre Elena a reliquia, e advertida de que o na&#245; deuia fazer, por competir &#224; Prellada; respondeo: Eu estou feyta Abbade&#231;a na mente de Deos; como o caracter era ta&#245; firme, na&#245; ouzara&#245; a contradizella; assim seguio a procissa&#245;, fazendo a papel futuro com a profecia prezente.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_119">
               <s id="c_002_s_311" t="">
 Sonhou tambem em preludio da mesma Prellazia, como se via em a caza da Abbade&#231;as, entre muytas, que ou hauia&#245; em seu tempo, outras que por mais antigas na&#245; conheceo, mas deuselhe a entender havia&#245; sido; chegara&#245; todas a ella festiuas, abra&#231;ara&#245;-na carinhosas, e lhe dissera&#245;, vos haueis de reformar este convento.
</s>

               <s id="c_002_s_312" t="">
 Na&#245; me consta de mais circunstancias neste sonho, ou nesta revela&#231;a&#245;, que se vio succedida no seu trienio.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_120">
               <s id="c_002_s_313" t="">
O dia da sua elley&#231;a&#245; vio tambem em espirito achando-se elleyta, e que a procissa&#245; de gra&#231;as na&#245; passava do coro, nomeava-se aly o Arcebispo de Lisboa 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_232">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_232">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_232">D.</or>
                  </ed_mark>
 Luis de Sousa, que ao depois foy cardeal, e juntamente sentindo a Madre, pendor em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_233">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_233">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_233">h~ua </or>
                  </ed_mark>
 ilharga; apalpando achou ser 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_234">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_234">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_234">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 grande bol&#231;a de dinheyro a que a opprimia.
</s>

               <s id="c_002_s_314" t="">
 Este foy o sonho, que julgo revela&#231;a&#245;, como verificou o successo futuro, por que na occazia&#245; em que a ellegera&#245; estaua ta&#245; mal convalecida de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_235">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_235">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_235">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 doen&#231;a, que a respeito da sua debilidade, na&#245; passou a procissa&#245; de gra&#231;as, do coro &#224;s varandas.
</s>

               <s id="c_002_s_315" t="">
 O Senhor Arcebispo, que ali ouvio nomear, lhe fes grandes socorros no seu trieneo, como predisse a bol&#231;a com que se achou, ficando a illustrada Madre profeta dos seus proprios successos, 
 

<text_el t="pag_nr">193</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


previnindo-a Deos antes para as consequencias do officio que hauia de ter depois, aonde lhe fes tantos servissos, que desempenhou as obriga&#231;oens do cargo, com o cabedal do zello.
</s>
            </p>
         </sec>


         <sec t="ch" id="c_002_ch_18" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_18"> 

         <ed_mark re="v" id="c_002_em_236">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_236">Cap&#237;tulo XVI</ed> 
                  <or id="c_002_or_236">[Cap. XVI]</or>
               </ed_mark> 
 De como exercitou o officio de Prellada.
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_121">
               <s id="c_002_s_316" t=""> 
Faltavalhe &#224; Madre Elena o mostrar que assim como soube ser perfeyta Religiosa, sabia ser perfeita Prellada, e aquellas virtudes que athe li era&#245; os reparos de sua alma quando freyra, fossem os augmentos da caza de Deos, quando Abbade&#231;a.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_122">
               <s id="c_002_s_317" t="">
Espiraua o gouerno de sua successora, que foy a Madre Maria da Annuncia&#231;a&#245;, e era a que tinha o mayor partido nos votos, pello qual estaua a elley&#231;a&#245; na sua ma&#245;; porem ainda que em muyto boa amisade com a Madre Elena, na&#245; tinha intento de ser nesta elley&#231;a&#245; sua.
</s>

               <s id="c_002_s_318" t="">
 Recolhendose 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_237">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_237">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_237">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 noite j&#224; muito proxima ao capitulo, lhe apareceo sua irma&#227; a Madre Margarida dos Anjos, Religiosa de muytas virtudes, e que hauia occupado a cadeyra de Prelada tres veses, &#224; satisfa&#231;a&#245; de todo o convento.
</s>

               <s id="c_002_s_319" t="">
 Hauia passado desta vida alguns annos antes; esta, entre outras 
cousas, que disse a sua irma&#227;, foy 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_238">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_238">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_238">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 , o mandarlhe votasse na Madre Elena, por que era vontade de Deos.
</s>

               <s id="c_002_s_320" t="">
 A Madre Annuncia&#231;a&#245; como boa Religiosa que era, resolveo logo obedecer aos preceytos da outra vida, sem fazer men&#231;a&#245; dos dissabores desta.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_123">
               <s id="c_002_s_321" t="">
Foy logo buscar a Madre Elena a quem contou o successo, e offereceo os votos; e ella que 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_239">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_239">nenhuma</ed> 
                     <or id="c_002_or_239">nenh~ua</or>
                  </ed_mark>
 cousa desejaua menos, nem temia mais, pella luz que hauia tido de ser elleyta, se poz nas m&#227;os de Deos, neutral, pedindo primeyro humilde &#224;s suas, votassem em outra, 
</s>
 

               <text_el t="pag_nr">194</text_el> 
               <sec t="pag"/>   


               <s id="c_002_s_322" t=""> 
e por se valer do que podia, se previnio de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_240">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_240">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_240">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 renuncia, que o Prellado lhe na&#245; aceytou.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_124">
               <s id="c_002_s_323" t="">
Sahio elleyta por todos os votos, fazendoselhe no coro a procissa&#245; de gra&#231;as, como hauia previsto por se achar ainda mal convalecida de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_241">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_241">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_241">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 doen&#231;a aguda, com muyto gosto e aplauso de toda a communidade occupou o lugar premeditando logo nelle o dar cumprimento &#224;s suas obriga&#231;oens, fiando de Deos, o que desconfiaua de sy, lembrando-se 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_242">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_242">daquellas</ed> 
                     <or id="c_002_or_242">da quellas</or>
                  </ed_mark>
 espadas, que o Christo lhe metera na ma&#245;, tratou de cortar pellas imprefei&#231;oens que achou, que tambem as linhas, quando sa&#227; fortes ha&#227; de mister asso.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_125">
               <s id="c_002_s_324" t="">
Ou a falta de estamenhas que haueria em algum tempo, ou a coriosidade molheril, que he em todos, tinha introduzido em este convento para os habitos em lugar da estamenha, o emprealete; era a relaxa&#231;a&#245; muyto antiga, assim se achaua com mais brios para a resist&#195;&#170;ncia, e mais pretextos para a desculpa no mesmo abuzo.
</s>

               <s id="c_002_s_325" t="">
 Estava&#245; os veos passando a ser de tafet&#224;, ainda que em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_243">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_243">algumas</ed> 
                     <or id="c_002_or_243">alg~uas</or>
                  </ed_mark>
 Religiosas presistia&#245; os de pano com habitos de estamenha, mas era&#245; muito poucas as que o conservava&#245;, por que cada qual hia seguindo o que achaua.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_126">
               <s id="c_002_s_326" t="">
Sentia a Madre Elena em quanto freyra particular o ver neste uzo ta&#245; desmentida a premitiva perfey&#231;a&#245;, doendo-se de lhe na&#245; ser possivel tornala ao primeiro ser.
</s>

               <s id="c_002_s_327" t="">
 Assim logo que se vio Abbade&#231;a, foy o seu primeyro cuydado emmendar esta relaxa&#231;a&#245;, que por ter lan&#231;ado grandes raizes mostraua ao arrancar muytas difficuldades.
</s>

               <s id="c_002_s_328" t="">
 Venceo todas, que quem tem a Deos nada lhe he impossivel.
</s>

               <s id="c_002_s_329" t="">
 Sobjeitara&#245;-se as Religiosas, j&#224; &#224; sua persua&#231;a&#245;, j&#224; ao seu imperio, que animos nobres, fazem mais apre&#231;o do rendimento, que da vontade; &#224;s que na&#245; contradizia&#245; estimaua a sobjei&#231;a&#245;, as que se escuzava&#245; por na&#245; terem com que comprar os habitos, 
 

<text_el t="pag_nr">195</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   
 

lhos offerecia, que ao seu grande animo na&#245; limitava&#245; ta&#245; poucas somas.
</s>

               <s id="c_002_s_330" t="">
 J&#224; que vio todas redusidas &#224; sua obriga&#231;a&#245;, e vistidas &#224;s suas leys, lhes deu &#224; sua custa hum jantar muy regalado, querendo ter mimosas aquellas, a quem se confessaua obrigada; assim continuou em cortar por tudo, que fosse desagrado de Deos, sem que evitasse &#224;s Religiosas os seus divertimentos licitos, antes as persuadia a semelhantes recrea&#231;oens, entendendo como discreta, que os desafogos do espirito, servem de conservar sem fastio, os exercicios da virtude, que adonde se dilata o animo, toma mais for&#231;as para os seus progressos a alma, e na mesma que padesse o Reyno do Ceo, a intermissa&#245; na viol&#195;&#170;ncia, respira com novos alentos, para o combate.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_127">
               <s id="c_002_s_331" t="">
Em muytas occasi&#245;es advirtio Deos &#224; Madre Elena interiormente o que convinha &#224; sua honra, e assim emendaua com a illustra&#231;a&#245; o que lhe faltaua na noticia; pagandolhe Deos avizando-a, o zello que mostraua servindo-o.
</s>

               <s id="c_002_s_332" t="">
 Conseguida a dezejada reforma a custo de muyta ora&#231;a&#245;, muyta deligencia, muyto disvelo, que este he o cabedal com que os servos de Deos compra&#245; a sua gloria.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_128">
               <s id="c_002_s_333" t="">
Tornou a ver em espirito as Prelladas defuntas, que lhe vinha&#245; dar gra&#231;as pella reforma, que antes lhe havia&#245; profetizado, muyto agradecidas ao seu zello, e muyto alegres do seu vencimento.
</s>

               <s id="c_002_s_334" t="">
 Tanto estima&#245; as mortas as melhoras das vivas, e tanto 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_244">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_244">vale</ed> 
                     <or id="c_002_or_244">val</or>
                  </ed_mark>
 para a outra vida, que de l&#224; vem aquelles ditosos espiritos explicar nesta com a sua alegria, e seu apre&#231;o; deixando-nos esta apari&#231;a&#245; muyta luz para os Prellados, e para os subditos.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_129">
               <s id="c_002_s_335" t="">
Gouernou a nossa Elena o seu Mosteyro com muyta fortuna para o temporal, para o espiritual com muyta vigilancia, para as freiras com muyta satisfa&#231;a&#245;; e podemos inferir que para Deos com muyto merecimento.
</s>
            </p>

            <text_el t="pag_nr">196</text_el>
            <sec t="pag"/>         

            <p id="c_002_p_130">
               <s id="c_002_s_336" t="">
Assim passados seis annos, sobre o seu trienio, a tornara&#245; a elleger por Prellada, previnindo-a primeyro o Veneravel Padre 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_245">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_245">Frei</ed> 
                     <or id="c_002_or_245">Fr.</or>
                  </ed_mark>
 Manoel do Sepulchro, com estas palauras: He mandado do Padre Eterno, que torne nesta occazia&#245; a ser Abbade&#231;a.
</s>

               <s id="c_002_s_337" t="">
 Chea de annos e achaques se achava ella a este tempo, mas como tinha experiencia 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_246">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_246">daquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_246">da quelle</or>
                  </ed_mark>
 grande espirito, que na&#245; fallaua sem muyta luz, nem a daua a beber, sem muyta considera&#231;a&#245;; entendeo que a cruz tornaua a cahir sobre os seus hombros, e ser assim vontade de Deos, na&#245; lhe fugio; assim foy fazendo na conformidade o hauio, que hauia mister para a occazia&#245;. 
</s>

               <s id="c_002_s_338" t="">
 Chegou esta, tornou a occupar a cadeyra, em cujo trienio repetio o bom regimen do seu gouerno, e nos deixou o mesmo exemplo do seu espirito.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_131">
               <s id="c_002_s_339" t="">
Na primeira ves que a fizera&#245; Abbade&#231;a, ouvio ao poremlhe a capa: Esta; e outra; e outra.
</s>

               <s id="c_002_s_340" t="">
 A segunda vimos quando a tornara&#245; a elleger; da terceyra se podia entender, quando pella desunia&#245; dos votos, ficou ao tempo que hauia espirado o seu trienio, a elley&#231;a&#245; suspen&#231;a por oito dias; e o Prellado a deixou por Presidente em quanto na&#245; tinha successora.
</s>

               <s id="c_002_s_341" t="">
 Com que tres vezes foy nomeada por Prelada, que as vozes do ceo na&#245; erra&#245; os vaticinios na terra.
</s> 
            </p>
         </sec>

         <sec t="ch" id="c_002_ch_19" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_19">             
               <ed_mark re="v" id="c_002_em_247">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_247">Cap&#237;tulo XVII</ed> 
                  <or id="c_002_or_247">[Cap. XVII]</or>
               </ed_mark>
 Das persegui&#231;&#245;es que teue do Demonio.
</sec> 
 

            <p id="c_002_p_132">
               <s id="c_002_s_342" t=""> 
Sempre o odio do Demonio anda em competencia com o amor de Deos.
</s>

               <s id="c_002_s_343" t="">
 Este todo seu empenho he exaltar;
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_248">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_248"> daquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_248">da quelle</or>
                  </ed_mark>
 todo o seu designio he distruir.
</s>

               <s id="c_002_s_344" t="">
 Com o ciume que concebeo do homem desde a forma&#231;a&#245; de Anjo o ha de perseguir sempre na presistencia de Demonio.
</s>

               <s id="c_002_s_345" t="">
Quanto o v&#232; mais fauorecido enta&#245; se descobre mais irritado, 

 
<text_el t="pag_nr">197</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


padecendo dous infernos; hum em sua enveja; outro em seu abismo; porem como o amor he mais forte que o odio, e Deos mais poderoso que Lusbel, das mesmas armas com que este investe a seus escolhidos para abatellos, lhe tesse o Senhor as coroas para laureallos, ficando o que foy lenho, para o golpe, palma para o triunfo.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_133">
               <s id="c_002_s_346" t="">
Assim a Madre Elena, sendo de Deos ta&#245; mimosa, for&#231;osamente hauia de ser do Demonio perseguida nas occazioens em que o seu zello em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_249">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_249">algumas</ed> 
                     <or id="c_002_or_249">alg~uas</or>
                  </ed_mark>
 contradi&#231;oens sahia vencedor, logo este inimigo se lhe mostaua vingatiuo, e dos golpes com que a maltrataua lhe ficava&#245; os sinaes.
</s>

               <s id="c_002_s_347" t="">
 Muytas vezes a na&#245; deixaua tomar descan&#231;o, e em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_250">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_250">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_250">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 que se recolhia para a sua capella, se lhe atravessou em forma de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_251">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_251">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_251">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 grande mona, que defendia a passagem com brauesa.
</s>

               <s id="c_002_s_348" t="">
 Temerosa desistio do intento, e voltou ao dormitorio a pedir a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_252">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_252">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_252">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religiosa, a agasalhasse na sua cella. 
</s>

               <s id="c_002_s_349" t="">
                  <ed_mark re="v" id="c_002_em_253">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_253">Ali</ed> 
                     <or id="c_002_or_253">A li</or>
                  </ed_mark>
 fes cabeceyra de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_254">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_254">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_254">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 cesta, na qual inclinando a cabe&#231;a, comessou a sentir como ratos dentro nella, que a na&#245; deixava&#245; aquietar.
</s>

               <s id="c_002_s_350" t="">
 De semelhantes transforma&#231;oens, se 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_255">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_255">vale</ed> 
                     <or id="c_002_or_255">val</or>
                  </ed_mark>
 quem na&#245; merece outras.
</s>

               <s id="c_002_s_351" t="">
 Queixou-se &#224; que a hospedara, respondeulhe estar a cesta vazia, e na&#245; hauer na sua cella semelhante praga.
</s>

               <s id="c_002_s_352" t="">
 Examino-a, e achou ser assim; deixou o dormitorio, e baixou ao coro a passar nelle o que restava da noite; ao entrar, lhe dera&#245; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_256">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_256">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_256">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 grande pancada na porta, que aquelle espirito que a seguia para a preseguir em nenhum lugar a queria deixar.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_134">
               <s id="c_002_s_353" t="">
Quando j&#224; os achaques a obrigaua&#245; a fazer cama, lhe escondia os vestidos, de sorte que quando os buscava para vestir-se, os na&#245; achaua.
</s>

               <s id="c_002_s_354" t="">
 Em o tempo que os cheiros lhe fazia&#245; grande dano, queixa que lhe ficou de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_257">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_257">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_257">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 doen&#231;a graue, vio a este adversario, que com hum pivete lhe hia defumando a cella; muytas veses lutou com elle, e como tinha em sua defen&#231;a outro mais forte, 
 

<text_el t="pag_nr">198</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


ficava vencedora, porem ta&#245; prostrada que o quebranto do corpo, mostraua o excesso da lida.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_135">
               <s id="c_002_s_355" t="">
Em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_258">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_258">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_258">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 occazia&#245; a arremessou com hum impetu ta&#245; vehemente, que ao impulso da queda troceu hum p&#232;; em outra, querendo hir para o coro se achou sem alparcas, e j&#225; muyto buscadas, e na&#245; aparecidas, se resolveo a hir de todo descal&#231;a, e chegando assim athe a porta do coro, achou nella as alparcas.
</s>

               <s id="c_002_s_356" t="">
 He muyto antigo no Demonio o querem embara&#231;ar os passos que se da&#245; para Deos; mas nesta occazia&#245; quando intentou impedillos no estorvo, os fes adiantar no merecimento.
</s>

               <s id="c_002_s_357" t="">
Ordinariamente os successos em que hauia de padecer ou mortifica&#231;a&#245;, ou trabalho, lhe vaticinava com algum sinal este enfernal espirito, na&#245; para a prevenir, mas para a amedrentar.
</s>

               <s id="c_002_s_358" t="">
 Em certa occazia&#245; vio andar ao redor das varandas 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_259">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_259">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_259">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 dan&#231;a de muchachins que mostrava&#245; grande prazer nesta festa, na&#245; foy va&#245; o seu alvorosso, para a Madre Elena, por que lhe seguio hum grande enfado em pessoas muyto suas, que os disgostos dos servos de Deos, sa&#245; os prazeres do Demonio.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_136">
               <s id="c_002_s_359" t="">
Achando-se 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_260">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_260">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_260">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 tarde em hum rallo com 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_261">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_261">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_261">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 parenta sua, senhora muyto virtuosa, e como tal se entretinha com ella fallando de Deos, que estes sa&#245; os passatempos de quem o sabe amar, lhe entrou pello rallo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_262">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_262">um</ed> 
                     <or id="c_002_or_262">h~u</or>
                  </ed_mark>
 homem, que com grande indigna&#231;a&#245; lhe disse: Que fazem aqui estas; a palaura com que as nomeou he para o demonio dizer, mas na&#245; para eu a repitir.
</s>

               <s id="c_002_s_360" t="">
O effeito foy o acharse a Madre com o habito todo immumdo, sem que se pudesse por culpa ao lugar por que estaua asseado; a esta mortifica&#231;a&#245; se lhe seguio 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_263">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_263">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_263">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 grande febre, que continuada ao custo de muytas sangrias, houve de ceder aos remedios.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_137">
               <s id="c_002_s_361" t="">
Em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_264">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_264">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_264">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 occazia&#245; em que 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_265">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_265">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_265">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 criada, que a servia a deixou sem causa, vio antes do successo, ao demonio 
 

<text_el t="pag_nr">199</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   
 

fazendo muyta bulha com outros, como que festejava&#245; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_266">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_266">alguma</ed> 
                     <or id="c_002_or_266">alg~ua</or>
                  </ed_mark>
 novidade, por que de toda a que hauia de ser em seu dissabor lhe antecipaua o inimigo a noticia; tiraua os successos pellas conjeturas, e assim tantas vezes os anteuia.
</s>

               <s id="c_002_s_362" t="">
 Falecendo outra criada da communidade ao tempo que servia a Veneravel Madre e &#224;s que tinha por sua conta, se achaua pezarosa pella que perdera, e dezejosa de achar outra que suprisse a sua falta; quando andaua nesta deligencia, o demonio, que todas as suas conjeturaua, lhe apareceo na forma de hum criado de caza, que trazia sua mulher, offerecendo-se para servilla, com demonstra&#231;oes de grande zombaria; finalmente na&#245; perdia occazia&#245; de perseguilla ou j&#224; com as palauras, ou j&#224; com as obras, e contra as das suas ma&#245;s se valia de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_267">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_267">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_267">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 particula do verdadeiro Lenho, que guardaua em hum reliquiario, a melhor arma contra o Inferno; ao depois que possuhio este thesouro, foy menos vexada, porem se 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_268">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_268">alguma</ed> 
                     <or id="c_002_or_268">alg~ua </or>
                  </ed_mark>
 noite ficaua sem elle, logo experimentaua nos golpes, a falta que lhe fazia o escudo.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_138">
               <s id="c_002_s_363" t="">
Em outra ocazia&#245; lhe entrou pella grade em traje de maroto, tangendo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_269">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_269">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_269">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 violinha, a cujo som cantaua, e assim a muzica, como o instrumento, fora&#245; taes, que o ouvilla custou &#224; Madre Elena outra doen&#231;a, que como as do Ceo levanta&#245; o espirito, as do Inferno prosta&#245; o corpo.
</s>

               <s id="c_002_s_364" t="">
 Daquella regia&#245; do pranto sahia a dar musica, quem acompanhaua o seu lamento, sendo o instrumento a sua ira; o toque, a sua enveja.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_139">
               <s id="c_002_s_365" t="">
L&#224; fingira&#245; os Poetas que baixara Orpheo ao abismo, a dar musica a quem amaua, e c&#224; nos mostra o succedido, que sahira Lusbel do Inferno, a dalla a quem aborrecia, mas como os affectos do odio sa&#245; diferentes dos do amor, Orpheo suspendendo as furias com a dossura da melodia liurou a Euridice; e o demonio irritando os humores com o horror da voz adoeceu a Elena; na&#245; foy s&#242; em esta occazia&#245; seu musico.
</s>
            </p>


            <text_el t="pag_nr">200</text_el>
            <sec t="pag"/>         


            <p id="c_002_p_140">
               <s id="c_002_s_366" t="">
Em outra se achou a virtuosa Madre com 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_270">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_270">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_270">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 grande febre, vendo-se com este accidente obrigada a melhor trato, fes cama aquella noite, na qual lhe apareceo este que sempre a preseguia, tocando a sua violla, a cujo destom repetia semelhante musica &#224; que ja lhe hauia dado muito mais custoza de ouvir, que a febre de sofrer.</s>

               <s id="c_002_s_367" t="">
 A Madre Elena que estaua acompanhada daquella criada de quem assima falley; tudo era dizerlhe, na&#245; acordes Mariana, ao que elle dizia com grande zombaria; e a mim que me d&#224; de Mariana.
</s>

               <s id="c_002_s_368" t="">
 Confesso que a ouvirlhe contar este successo me ria, vendo-a ta&#245; respectiva com a criada, que athe o demonio pedia atten&#231;oens para ella; durou a musica grande espasso, e advertindo a ouvinte ao outro dia, que a causa daquella demonstra&#231;a&#245;, seria o mudar de cama, sem primeiro pedir licen&#231;a ao seu Director, lhe escreueo pedindolha para quanto a enfermidade o demandasse; com a sua permissa&#245; repetio a seguinte noite o mesmo commodo, e teue a mesma visita, porem com differen&#231;a, por que aquelle que primeiro vinha a festejar aquella ac&#231;a&#245; que medindo-se pella necessidade, se na&#245; medio pella obedi&#195;&#170;ncia, agora que se unio esta virtude 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_271">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_271">&#224;quella</ed> 
                     <or id="c_002_or_271">&#224; quella</or>
                  </ed_mark>
 causa se vestio da cor do seu sentimento, e pareseolhe o demonio vistido de Luto, e deu hum passeyo com os olhos no cha&#245; muito triste e pausado athe que desapareceo, deixando-nos este exemplo, muytos para a obediencia, vendo o que sente inimigo toda a oppera&#231;a&#245; desta virtude, e o como festeja qualquer imprefei&#231;a&#245; que se lhe oppoem, pois sendo a causa na&#245; prevenida, e ta&#245; justificada para que a Veneravel Madre buscasse aquelle aliuio como na&#245; foy consultado pella obediencia.
</s>

               <s id="c_002_s_369" t="">
 Logo o demonio achou motiuo para o seu festejo, como no contrario fes demonstra&#231;a&#245; do seu pezar; contar os muytos que deu &#224; Madre Elena com as suas persegui&#231;oens, ser&#225; fazer muito volume e pouca differen&#231;a, do que referio se 
 

<text_el t="pag_nr">201</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


inferir&#224; o que deixo de dizer, que em tantos annos de mimos do Ceo, quaes seria&#245; as envejas do Inferno.
</s>
            </p>
         </sec>

         <sec t="ch" id="c_002_ch_20" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_20"> 
  
            <ed_mark re="v" id="c_002_em_272">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_272">Cap&#237;tulo XVIII</ed> 
                  <or id="c_002_or_272">[Cap.XVIII]</or>
               </ed_mark>
 De sua Ora&#231;a&#245;.
</sec> 

            <p id="c_002_p_141"> 
               <s id="c_002_s_370" t=""> 
Sem a luz da ora&#231;a&#245; na&#245; ha acertar o caminho da virtude, por que ella he o fio de ouro, que guia a alma em os seus laberintos; 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_273">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_273">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_273">h~ua </or>
                  </ed_mark>
 alma sem ora&#231;a&#245; he hum corpo sem olhos, que nem tem opera&#231;a&#245; sem erro, nem passo sem perigo; e este exercicio, que o he de todos os Santos, o deue ser de todo o catholico, pois aquelle preceyto que nos obriga a amar a Deos, nos obriga a que cuydemos nelle; amar com a vontade e fugir com a memoria, he 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_274">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_274">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_274">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 heresia contra o amor, se se pratica, e hum impossivel contra a reza&#245; se se espera.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_142">
               <s id="c_002_s_371" t="">
Assim a praticou na sua vida a Madre Elena, cujo exercicio na presen&#231;a de Deos foy ta&#245; continuo, que lhe ouviamos dizer, as que a tratavamos com mais familiaridade, serlhe mais difficultoso retirar o pen&#231;amento de Deos, que o presistillo nelle; hauia occasi&#245;es em que dos excessos do espirito desfalecia o corpo; e eralhe nestas forsozo divertir o que amaua, por conservar o que vivia; e daqui falaua.
</s>

               <s id="c_002_s_372" t="">
 Os fauores que logrou de Deos na ora&#231;a&#245; fora&#245; muytos, como se pode inferir, do que desta rela&#231;a&#245; deixo escrito, e do altissimo grao a que subio.
</s>

               <s id="c_002_s_373" t="">
 Porem a ommissa&#245; dos seus confessores nos deixara&#245; este thesouro ta&#245; fechado, que o mais ficou s&#242; para elles, e como &#224; serva de Deos sobreviveo a todos os seus Directores, na&#245; pudemos descobrir dos seus segredos, mais que os que a sua singeleza fiou da nossa confian&#231;a, permitindo Deos nella esta facilidade para que de todo na&#245; ficassemos faltos de ta&#245; preciosas noticias.
</s>
            </p>


            <text_el t="pag_nr">202</text_el>
            <sec t="pag"/>         


            <p id="c_002_p_143">
               <s id="c_002_s_374" t="">
Como hey dito, foy nella a presen&#231;a de Deos ta&#245; habituada, que o largo discurso de sua vida se podia regular por hum s&#243; acto de ora&#231;a&#245;, na&#245; obstante tinha para esta muytas horas deputadas, em que logrou excessos ta&#245; subidos, que chegou a confessar a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_275">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_275">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_275">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 pessoa de quem se fiaua, fora tres vezes chamada ao lado de Christo, e na terceira entrara a saciar a cede do seu amor nas abundancias daquella Diuina posse.
</s>

               <s id="c_002_s_375" t="">
A este sacratissimo lugar nomeaua pella metaphora de Cazinha do Amor, &#224; qual fazia muytas vezes que intitulaua desafogo da alma, em que se na&#245; descobria os Primores da Poezia, mostraua os de outra sciencia, mais alta, adonde, o que mais ama, he o que melhor discur&#231;a; ignorada dos Homeros da terra, e s&#242; sabida dos amantes do Ceo.
</s>

               <s id="c_002_s_376" t="">
 A todos os seus devotos convidaua a que entrassem nesta cazinha, ou Adega do Amor, que de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_276">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_276">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_276">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 , e outra sorte a nomeaua, ao depois que teue a maravilhoza viza&#245; que refiro pella verdade, de quem depois de sua morte ma relatou, pessoa a quem se deue dar todo o credito.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_144">
               <s id="c_002_s_377" t="">
Estando em su fervora ora&#231;a&#245;, se via em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_277">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_277">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_277">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 ribeyra, cujo mar, metaphora de seus trabalhos, se mostraua muy alterado; junto a esta estaua hum monte, e nelle em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_278">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_278">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_278">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 cruz, Christo Senhor nosso, cuja vista deixou seu cora&#231;a&#245; ferido; Reparou que no Lado do Diuino Crucificado, estaua hum cadeado com sua chaue, que convidaua que abrissem aquelle precioso thesouro, sempre despendido,nunca esgotado.
</s>

               <s id="c_002_s_378" t="">
 O Senhor a chamou tres vezes, Elena, Elena, Elena, e nesta amorosa suspen&#231;a&#245; se ficou.
</s>

               <s id="c_002_s_379" t="">
 O que passou nella, s&#242; ella o poderia dizer, mas nem ella poderia.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_145">
               <s id="c_002_s_380" t="">
Dahi a alguns annos se lhe repitio a viza&#245; na mesma forma mas com a differen&#231;a de que se na primeyra ves na&#245; entrou no Lado, nesta segunda se lhe permitio este subidissimo favor; bebendo nas correntes 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_279">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_279">daquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_279">da quella</or>
                  </ed_mark>
 fonte  


<text_el t="pag_nr">203</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


da Vida, as Dossuras da Divindade; deixandolhe este excesso muytos dias 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_280">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_280">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_280">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 fragancia na boca, comprehendida assim no sabor, como no olfato.
</s>

               <s id="c_002_s_381" t="">
 Tam mimosa do Senhor foy esta sua serva, que lhe fiou o Lado quando Christo, e lhe communicou os seus segredos sempre Deos, com que lhe podemos dar o titulo de amada, ao depois dos merecimentos de amante.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_146">
               <s id="c_002_s_382" t="">
Sempre nas mayores festas do anno, a elevava Deos a mais altos fauores; nestas occazioens chegou a confessar, na&#245; receber s&#242; toque, mas ferida, deixando-a estes excessos ta&#245; inflamada, que lhe na&#245; era poss&#237;vel occultar nos ceyos do cora&#231;a&#245;, os segredos do amor.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_147">
               <s id="c_002_s_383" t="">
Em certo tempo, em que parece pagaua em trabalhos, quanto em outros lograua em fauores.
</s>

               <s id="c_002_s_384" t="">
 Vio em seus mysteriosos sonhos as varandas do claustro adornadas em suas cappellas de hum ouro ta&#245; resplandecente, que dizia na&#245; hauer na terra cousa a que o comparasse; pouco encarecimento a ser do Ceo.
</s>

               <s id="c_002_s_385" t="">
 Deste se communicava&#245; huns resplendores, cuja luz encheo de tanta suavidade a Aguia que a bebia, que clamou, e disse: Ditozos trabalhos que tem tal premio, e perguntando a quem deuia tanto bem, lhe respondera&#245;: A gra&#231;a da gloria.
</s>

               <s id="c_002_s_386" t="">
 Na tarde do mesmo dia em que na menha&#227; hauia tido esta viza&#245;, quando os effeitos della a puzera&#245; ta&#245; enardecida, como dezejosa de conhecer a gra&#231;a a quem deuia tantas, lhe mandar&#227;o hum registro de Nossa Senhora, cujo Letreyro se daua a titulo de Gra&#231;a da Gloria.
</s>

               <s id="c_002_s_387" t="">
 Os acazos desta Serva de Deos sempre trouxera&#245; a prontida&#245; de mysterios, guiava a Providencia as ac&#231;oens humanas pellos impulsos Diuinos, e assim ficaua dissimulado no cazual, o mysterioso.
</s>

               <s id="c_002_s_388" t="">
 Chea de jubilo a deixou o registro pellas antecedencias, prezumindo, e com reza&#245;, de ver &#195;&#162; intercessa&#245; da May todos os fauores com que a sublimaua o Filho.
</s>

               <s id="c_002_s_389" t="">
 Que esta Pra&#231;a Diuina assim como alumea aos peccadores, 


<text_el t="pag_nr">204</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


premeya aos Justos, a huns abrindo os olhos, a outros enchendo o cora&#231;a&#245;.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_148">
               <s id="c_002_s_390" t="">
Em tempo que ainda a Madre Elena Estaua pouco adiantada nos annos, mas ja muyto crecida nas virtudes, 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_281">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_281">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_281">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religioza de mayor supposi&#231;a&#245; deste convento se leuantaua muyto sedo, para dar a Deos as primicias do dia, entrando no coro 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_282">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_282">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_282">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 destas madrugadas, vio nelle a Serva de Deos leuantada do cha&#245;, mais alta que o altar, junto ao qual oraua, ta&#245; absorta neste Divino rapto, que de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_283">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_283">algumas</ed> 
                     <or id="c_002_or_283">alg~uas</or>
                  </ed_mark>
 vezes que a chamou, de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_284">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_284">nenhuma</ed> 
                     <or id="c_002_or_284">nenh~ua</or>
                  </ed_mark>
 respondeo, athe que baixando ao seu natural estado, restituida a seus sentidos, lhe dissimulou a Religiosa o que hauia visto, por lhe na&#245; deixar a pena de a hauer notado.
</s>

               <s id="c_002_s_391" t="">
 Quem duvida que destes roubos, padeceria a Madre, muytos, que Deos he ta&#245; liberal de seus fauores, que os faz repitidos a quem sabe merecerlhos.
</s>

               <s id="c_002_s_392" t="">
 Porem dos excessos de sua ora&#231;a&#245; na&#245; tenho mais noticias, que as que aqui aponto, de donde se pode inferir o alto gr&#225;o a que chegou esta Aguia amante, que muytas vezes beberia na Luz do melhor sol, os segredos da Diuindade.
</s>

               <s id="c_002_s_393" t="">
 E se estes se communi&#231;a&#245; a quem ama firme, a quem zella constante, a quem serve fiel, a quem padesse mortificada, a quem vence valerosa; esta mulher forte que de todas estas addi&#231;oens esmerou os primores, leuaria por premio de seus trabalhos o provar muytas vezes na terra das delicias que a esperava&#245; no Ceo.
 </s>
            </p>
         </sec>

         <sec t="ch" id="c_002_ch_21" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_21"> 
 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_285">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_285"> Cap&#237;tulo XIX</ed> 
                  <or id="c_002_or_285">[Cap. XIX]</or>
               </ed_mark> 
 Do seu genio, e Santa Converca&#231;a&#245;.
</sec> 

            <p id="c_002_p_149"> 
               <s id="c_002_s_394" t="">
Na&#245; ha mayor proua da virtude, que o saber conservala sem inven&#231;a&#245;; estranharme de tudo, que na&#245; for como eu, leua muytos ressabios de soberba na 
 

<text_el t="pag_nr">205</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   
 

capa do recato; nem as singalaridades sa&#245; politicas do Ceo, nem as carrancas, maximas do espirito; assim o conheceo a Madre Elena pois tendo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_286">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_286">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_286">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 prezen&#231;a de Deos por habito adquirida, e por fauor conservada, quando se achaua na conversa&#231;a&#245; das Religiosas, fallaua em tudo o que se offerecia, sem melindres de Beata, e com urbanidade de santa.
</s>

               <s id="c_002_s_395" t="">
 Estaua aquelle espirito ta&#245; habituado em Deos que nem o distrahia&#245; as differencas, nem o interrompia&#245; as casualidades.
</s>

               <s id="c_002_s_396" t="">
 Era de hum genio muy lizo e sem simpreza, muy aprasivel sem afagos, muy cover&#231;avel sem demasia.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_150">
               <s id="c_002_s_397" t="">
Teue hum entendimento muyto claro, 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_287">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_287">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_287">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 explica&#231;a&#245; muyto soficiente, no preceber pronta, no resolver efficaz.
</s>

               <s id="c_002_s_398" t="">
 Foy muy inclinada &#224; li&#231;a&#245; dos Livros, de cujos exemplos tiraua as imita&#231;oens em que se asemelhou a muytos santos.
</s>

               <s id="c_002_s_399" t="">
 Na frase destes tinha tambem voto, que sabia estimar os melhores authores para a preferencia; e finalmente em tudo o bom entendia o que era melhor.
</s>

               <s id="c_002_s_400" t="">
 Em sahindo de nouo algum liuro sendo espiritual o compraua sem reparo no custo, e ainda em mayores dispendios foy o seu cora&#231;a&#245; ta&#245; grande, que tanto apresso fazia do ouro, como do cobre.
</s>

               <s id="c_002_s_401" t="">
 Era muyto do seu genio o campo, e como tal inclinadissima aos Santos do Ermo; assim foy a Santuario da sua Ermida, hum monte em que collocou os de mayor nome.
</s>

               <s id="c_002_s_402" t="">
 Teue grandissimos dezejos da solida&#245;, e de imitar nella aos antigos Annacoretas; anhelaua o verse em hum Ermo, parecendolhe que ali teria mais de Deos, adonde achasse menos das creaturas, e que os excessos do seu espirito se dilataria nos desafogos do campo, sem nota que os reprimisse, nem occupa&#231;a&#245; que os embara&#231;asse.
</s>

               <s id="c_002_s_403" t="">
 Nestes pensamentos se achou por sonho em hum ermo, com grande satisfa&#231;a&#245; de verse em lugar ta&#245; dezejado; e quando daua gra&#231;as a Deos, por lhe mostrar o cumprimento de seus dezejos via vir contra sy dous 


<text_el t="pag_nr">206</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


homens, cuja impensada vista a perturbou, de sorte que ja trocara pellos seguros do claustro, as posses do Ermo; neste susto ouvio 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_288">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_288">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_288">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 voz que lhe dizia: Estes sa&#245; os perigos do Dezerto.
</s>

               <s id="c_002_s_404" t="">
 Tornou do sonho, cuja essencia a deixou advirtida, em que na&#245; sabia o que dezejava, e que sem as paredes da clausura, sem o corda&#245; da obediencia, na&#245; ha retiro seguro, nem paramo fiel; e que os Santos Heremitas o fora&#245; por particular inspira&#231;a&#245; de Deos que os guardou com as armas da Providencia, nos desamparos da solida&#245;, adonde houve tantos Leoens domesticos, e ficara&#245; tantas flores incognitas.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_151">
               <s id="c_002_s_405" t="">
Era o genio da Madre Elena muy efficaz, e resoluta no que intentaua do servi&#231;o de Deos, sem a intimidarem obstaculos, nem a despersuadirem difficuldades, assim que em muytas occazioens conseguia forte o que imprendeo fiel; parecendo hum Elias abrazado no zello de Deos, quando tornara pello mayor bem da Religia&#245;, e nos intentos em que a temia descahida, sahia a encontralos ta&#245; vehemente, que o fogo do espirito acendia em ardentescores ao rostro, sem que nestas materias a achasse timida o respeito da mayoria, nem particular o da amizade.
</s>

               <s id="c_002_s_406" t="">
 Com este zello sustentou columna forte o seu Convento em observancia.
</s>

               <s id="c_002_s_407" t="">
 Com esta conversa&#231;a&#245; attrahio a sy muytas vontades; com este genio se fes capaz de adquirir muytas virtudes, as quaes lhe dera&#245; na terra estima&#231;a&#245; de Santa, e lhe havera&#245; dado no Ceo a gloria de Bem-aventurada como piamente podemos crer.
</s>
            </p>
         </sec>

         <sec t="ch" id="c_002_ch_22" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_22">          
               <ed_mark re="v" id="c_002_em_289">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_289">Cap&#237;tulo XX</ed> 
                  <or id="c_002_or_289">[Cap. XX]</or>
               </ed_mark>
   De como instituhio a Festa do Amor Divino neste convento.
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_152"> 
               <s id="c_002_s_408" t=""> 
A Festa do Amor Diuino instituhida por esta serva de Deos que a buscou como amante para ser pregoeyra 
 

<text_el t="pag_nr">207</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   
 

do amor, deixando-a nesta escolha, imitadora 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_290">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_290">de uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_290">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 ta&#245; grande Santa, qual foy Maria Vilani, que asoprou em Napoles as Lauaredas deste Diuino fogo, para que ao depois a nossa Elena o ateasse em Portugal; teue este mysterioso principio, que de cousas grandes, sempre sa&#245; precursoras as maravilhas.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_153">
               <s id="c_002_s_409" t="">
Lendo a Madre Elena a Vida da Serva de Deos Maria de Vilani, illustrissima gloria de Napoles, e achando nella, como esta grande Santa, por inspira&#231;a&#245; e ordem Divina, hauia instituido nesta Cidade, Patria sua a festa, e Irmandade do Amor Diuino, ficou com ardentes dezejos de trazer a Portugal esta rara celebridade, festejando-a em a Igreja do seu Convento, para cujo intento mandou pedir a Napoles a forma da dita Irmandade e festa,o que se lhe na&#245; concedeo, querendo os Napolitanos nesta gloria, mais a singularidade, que a exten&#231;a&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_410" t="">
 Mas como em dezejos vivos, na&#245; ha deligencias mortas, continuou a devota Religiosa nas suas, e nestas presistio catorse annos, que como esta posse era mais fermosa que Raquel, dobrou por ella os annos de Jacob, entendendo, e bem que tudo consegue o amor, e alcan&#231;a a fee.
</s>

               <s id="c_002_s_411" t="">
 Vencido tanto tempo de sua preseueran&#231;a, e achando-se 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_291">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_291">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_291">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 madrugada em o coro orando, pondo os olhos em hum menino que estaua sobre o altar de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_292">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_292">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_292">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 das cappellas colateraes, cuja Imagem se dizia do nome de Jesus, o vio ornado de joyas muyto resplandecentes, e fazendo hum grande reparo nesta nouidade, ouvio que fallando a Imagem lhe dizia: Eu auzentome.
</s>

               <s id="c_002_s_412" t="">
 Desatando-se este sagrado ignima, quando desocupando-se a mesma capella para o simulacro do Amor Diuino, que he a em que hoje assiste, se mandou o Menino para o Convento da Luz, adonde hoje se venera com devoto culto, e affectuosa devo&#231;a&#245;; e na Esperan&#231;a deixou Deos lugar para Deos, preferindo o seu Amor &#224; sua Pessoa.
</s>

               <s id="c_002_s_413" t="">
 Deixou 
 

<text_el t="pag_nr">208</text_el>
                  <sec t="pag"/>   

      
este successo chea de admira&#231;a&#245; &#224; Madre Elena, sem poder alcan&#231;ar o mysterio que em sy incluhia.
</s>

               <s id="c_002_s_414" t="">
 Passados alguns dias achando-se em o coro, seria pedindo a Deos o cumprimento de seus dezejos, na suspirada posse 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_293">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_293">daquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_293">da quella</or>
                  </ed_mark>
 Festa, sentio como que chegaua 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_294">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_294">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_294">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Liteira &#224; porta da Igreja, e logo vio entrar por ella 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_295">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_295">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_295">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Senhora riquissimamente vestida, e melhor ornada 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_296">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_296">daquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_296">da quella</or>
                  </ed_mark>
 fermosura, que ainda quando se faz capaz dos olhos humanos, parece Diuina; acompanhava-a hum mancebo tambem luzido na galla, e grande na belleza, cantando com voz celestial, a letra seguinte: 
 </s>
            </p>



            <p id="c_002_p_154">
               <s id="c_002_s_415" t="">
 Abran las puertas 
 
 Al Amor Divino.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_155">
               <s id="c_002_s_416" t="">
Este era o motete, cuja melodia se fes da Igreja Ceo, dos ouvidos gloria, da Esperan&#231;a posse; sendo aquelle em Diosado Muzico, o que ganhou as alvissaras &#224; deuosa do Amor, que banhada em gozo na celestial viza&#245;, leo nella da sua perten&#231;a&#245; o logro; assim gritou por 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_297">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_297">algumas</ed> 
                     <or id="c_002_or_297">alg~uas </or>
                  </ed_mark>
 Religiosas, que no coro a acompanhava&#245; dizendolhe: Chegada he a Festa do Amor Diuino?
</s>

               <s id="c_002_s_417" t="">
 Na&#245; ouvistes a Muzica!
</s>

               <s id="c_002_s_418" t="">
 Porem como esta s&#242; se participou aos seus ouvidos, na&#245; chegou aos das companheyras, &#224;s quaes relatou tudo o que ouvira, que de tudo estava&#245; alheas.
</s>

               <s id="c_002_s_419" t="">
 Cousas ta&#245; grandes, entres muytas s&#242; se participam a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_298">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_298">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_298">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 alegre e segura, esperaua a posse de sua Esperan&#231;a, quando, pareceme que no mesmo dia a chamara&#245; na roda, e lhe entregara&#245; os papeis com a informa&#231;a&#245; da Festa e Irmandade, com todas as circunstancias com que em Napoles se celebraua, mandados por via de hum clerigo a quem tinha fiado estas deligencias.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_156">
               <s id="c_002_s_420" t="">
Vendo-se possuidora deste Thezouro mais precioso, que quantos desentranha a terra, fes excessos de alegria, e previnio a festa para o dia da Natividade da Senhora, parecendo-lhe que poder celebrala bastaua o breue 
 

<text_el t="pag_nr">209</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   
 

concedido a Napoles, e como o fervor he mais apressado, que discreto, sem fazer mais averigua&#231;a&#245; neste ponto, chegado o nomeado tempo, desafogando os reprezados voos de sua devo&#231;a&#245; solemnizou o primeiro dia desta singularissima festiuidade, convidando para ella o Pregador mais elegante para a ora&#231;a&#245;, as vozes mais suaves para a melodia, as flores de melhor inven&#231;a&#245; para o adorno aonde competia a arte com a naturesa; assim se celebrou com a assistencia de muyta nobreza, e pouo, que concorreo &#224; nouidade, occupando a capella colateral j&#224; deixada da Imagem de Jesus, &#224; do Amor como hoje se v&#232; mandada fabricar pella sua devota.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_157">
               <s id="c_002_s_421" t="">
Chegou &#224; noticia desta o reparo que se fizera na celebridade desta festa sem authoridade Pontificia, pois se na&#245; estendia a Portugal a gra&#231;a, que se limitaua s&#242; a Napoles, nem para a faculdade, nem para as indulgencias; assustada, e entrestecida deixou esta noticia a Religiosa, porem continuando seu ardente zello no vencimento das dificuldades, reccorreo &#224; Magestade da Raynha 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_299">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_299">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_299">D.</or>
                  </ed_mark>
 Maria Francisca enta&#245; reynante para que lhe impretrasse de Roma a mesma concep&#231;a&#245; permitida a Napoles; ouvio-a a Raynha, e diferindo benigna fes logo a suplica a Sua Santidade, &#224; qual por contradi&#231;a&#245; dos Cardeaes na&#245; despachou.
</s>

               <s id="c_002_s_422" t="">
 Pareceo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_300">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_300">&#224;quella</ed> 
                     <or id="c_002_or_300">&#224; quella</or>
                  </ed_mark>
 Sagrada Curia, na&#245; devia estenderse a gra&#231;a, que Nossa Senhora limitou s&#242; aquella cidade, a outra; na&#245; sabia&#245; que a mesma Senhora que a concedeo a Napoles, a veyo denunciar a Portugal.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_158">
               <s id="c_002_s_423" t="">
Muyto sentio a deuota do Amor esta repulsa, na&#245; sabendo de quem valerse, quando o patrocinio Real lhe na&#245; bastaua.
</s>

               <s id="c_002_s_424" t="">
 Tendo hum dia occazia&#245; de fallar ao Duque do Cadaval lhe communicou o seu disgosto, e perguntoulhe se na Corte de Roma tinha pessoa sua fauorecida do Pontifice, por que muytas vezes vencia mais a valia, que a Magestade, por que esta pedia de 
 

<text_el t="pag_nr">210</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   


longe, e aquella negociaua de perto.
</s>

               <s id="c_002_s_425" t="">
 Assim succedeo, por que lembrando-se o Duque de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_301">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_301">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_301">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Tia que a Duquesa tinha naquella corte, se offereceo a fazer o negocio por esta via; assim lhe escreveo com todo o empenho sobre esta materia.
</s>

               <s id="c_002_s_426" t="">
 Era esta Senhora muyto bem ao Pontifice, e ou por lizongear ao Duque ou por impulso Diuino, seria por tudo.
</s>

               <s id="c_002_s_427" t="">
 Tomou com todo o callor o negocio, foi se logo aos p&#233;s do Pontifice elle disse, se na&#245; leuantaria delles, sem que lhe concedesse 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_302">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_302">aquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_302">a quella</or>
                  </ed_mark>
 gra&#231;a; na&#245; soube sua Santidade defenderse de ta&#245; apertada instancia, na&#245; obstante o havella negado &#224; pessoa Real; despachou a supplica com a mesma liberalidade, que para Napoles, concedendo o Jubileo sem tempo limitado.
</s>

               <s id="c_002_s_428" t="">
 Chegou o amplissimo Breue a Lisboa enchendo de alegria a este Convento da Esperan&#231;a, adonde a devota Religiosa a impresou &#224; sua com excessos.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_159">
               <s id="c_002_s_429" t="">
Publicouse a gra&#231;a, celebrouse a seu tempo a festa, entrando na Irmandade por Juises os Reys com a mayor parte da nobreza.
</s>

               <s id="c_002_s_430" t="">
 Vencidos alguns annos passou esta festiuidade a Triduo, como hoje se conserva ainda, sendo a liberal ma&#245;, e affectuosa devo&#231;a&#245; do Marquez das Minas muyta parte na conserva&#231;a&#245; desta grandeza, o qual para coroar esta devo&#231;a&#245; e prepetuar nella a sua memoria deu &#224; Imagem do Amor, Arco, e setta de ouro cubertos de pedraria, cujo custo chegou a perto de cinco mil crusados.
</s>

               <s id="c_002_s_431" t="">
 Tambem lhe mandou fazer coroa do mesmo metal, adornada das mesmas preciosas pedras, entre as quaes se vem 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_303">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_303">algumas</ed> 
                     <or id="c_002_or_303">alg~uas</or>
                  </ed_mark>
 que offertara&#245; senhoras deuotas da mesma Imagem.
</s>

               <s id="c_002_s_432" t="">
 Assim ficou o Amor adornado de sua firmeza nos diamantes, de seus incendios nos rubins, de sua gloria nas safiras, de suas promessas nas esmeraldas; ainda que tudo fica significatiuo grosseyro para o seu valor; mas desculpeme o Evangelista, que para explicar o ceo, se valeo do melhor da terra.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_160">
               <s id="c_002_s_433" t="">
Este foy o principio da festa do Amor Diuino no 
 

<text_el t="pag_nr">211</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


nosso Real Convento da Esperan&#231;a, mais nobre ainda por este titulo, por esta celebridade, dada pella que Raynha dos Ceos, e na&#245; pellos Princepes da terra.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_161">
               <s id="c_002_s_434" t="">
Quem duvida ser Nossa Senhora May Santissima a que bateu &#224;s portas da Esperan&#231;a com esta posse.
</s>

               <s id="c_002_s_435" t="">
 Conte Portugal entre todas as suas glorias, por mayor, esta; pois se as outras lhe fora&#245; dadas na grandeza por seus Reys, nas conquistas por seus cappitaes, na abundancia por seu terreno, no regalo por seu mar, na defen&#231;a por sua Barra; esta que abre os Thesouros do Ceo, com a chaue do Amor, lhe foy dada pella May do mesmo Deos.
</s>

               <s id="c_002_s_436" t="">
Lamentouse Troya por 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_304">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_304">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_304">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Elena gentia que lhe levou o fogo da vingan&#231;a humana, goze-se Portugal de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_305">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_305">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_305">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Elena Catholica que lhe inculcou o incendio do Amor Diuino, com tanto calor, que nas brazas dos seus fervores procurou extinguir a neue de nossas tibiezas.
</s> 
            </p>
         </sec>


         <sec t="ch" id="c_002_ch_23" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_23"> 
 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_306">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_306"> Cap&#237;tulo XXI</ed> 
                  <or id="c_002_or_306">[Cap. XXI]</or>
               </ed_mark>
 De como a serva de Deos vio em espirito o  primeiro Ber&#231;o do Convento do Louri&#231;al.
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_162">
               <s id="c_002_s_437" t=""> 
Na&#245; permitio Deos fosse 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_307">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_307">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_307">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 a Madre Helena das primeiras pedras, no Convento do Louri&#231;al, por na&#245; roubar &#224; Esperan&#231;a a gloria do seu tumulo, depois de hauerlhe dado a de seus exemplos aquella flor, que creceo nos seus claustros Maravilha, era justo ficasse nelles a ser Perpetua, e na&#245; tresplantada em outro terreno, lhe roubasse os ultimos fructos de suas virtudes, &#224; Patria de sua voca&#231;a&#245;; para fundadora deste novo convento foy muytas vezes requerida a serva de Deos, e se persuadio a ser esta a sua vontade, athe que a desenganara&#245; os dias, que nem em todos os futuros dos Justos se antecipa a luz ao tempo; huns mostra&#245; a 


<text_el t="pag_nr">212</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


ora&#231;a&#245;, outros os annos.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_163">
               <s id="c_002_s_438" t="">
Chegando a noticia desta serva de Deos, o talento e virtude do Padre Francisco da Cruz, vara&#245; em tudo grande, que na assistencia dos Palacios se portou como Religioso, e nas obriga&#231;oes claustro, como Santo; nesta Corte oraculo de muytos, e venerado de todos.
</s>

               <s id="c_002_s_439" t="">
 Chegando pois a noticia, que o que estudara nas Aulas, illuminara nas virtudes, dezejosa de consultalo, principalmente 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_308">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_308">naquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_308">na quella</or>
                  </ed_mark>
 revela&#231;a&#245; do Lado de Christo, o mandou chamar; e vendo-se estes dous servos de Deos lhe communicou a dita revela&#231;a&#245;, cujo informe o deixou cheo de alegria.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_164">
               <s id="c_002_s_440" t="">
Foy este digno Padre, Irma&#245; da Veneravel Maria do Lado, cujas virtudes a fizera&#245; nos lances da sua vida imitadora dos mayores santos, em venera&#231;a&#245; deste conhecimento, se reduzira&#245; as cazinhas, se destinara&#245; as cazinhas, que hauia&#245; sido seu ber&#231;o, a serem sua palma, reduzidas a hum domicilio de Recolhidas para passarem a convento de Religiosas; esperando o Padre Cruz neste intento os fauores do tempo, que sa&#245; prouidencias de Deos; como o que dezejamos, he o que mais facilmente cremos, se persuadia a que os mysterios daquelle excesso, se desatava&#245; nesta funda&#231;a&#245;, acommodando a chaue, que cerraua o Lado, &#224; com que esperaua cerrar a clausura, ficando o peito de Christo Ignima do Convento.
</s>

               <s id="c_002_s_441" t="">
 Tanto fiava o piedozo Padre dos fauores de Deos para aquelle reliquiario, a quem pertendia 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_309">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_309">guarnecer as</ed> 
                     <or id="c_002_or_309">as as</or>
                  </ed_mark>
 perolas de almas puras.
</s>

               <s id="c_002_s_442" t="">
 Aqui declarou &#224; Madre Helena ser Irma&#245;
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_310">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_310"> daquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_310">da quella</or>
                  </ed_mark>
 serva de Deos, as virtudes de sua vida, os prodigios de sua morte; ser sua propria caza o recolhimento, em que assistia&#245; duas Irma&#227;s suas, com outras servas de Deos; os intentos que trazia de o fazer clausura.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_165">
               <s id="c_002_s_443" t="">
Logo que o Padre Cruz fallou com a Madre Helena, e tocou os fundos
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_311">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_311"> daquelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_311">da quelle</or>
                  </ed_mark>
 diamante, se persuadio ter  


<text_el t="pag_nr">213</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


achado nella a sua funda&#231;a&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_444" t="">
 Pedra preciosa para o edificio, mulher forte para o gouerno, pessoa illustrada para os successos, subjeito illustre para a valia.
</s>

               <s id="c_002_s_445" t="">
 Na&#245; creyo lhe declarasse nesta primeira occazia&#245; o seu intento, que homens grandes na&#245; poem o cora&#231;a&#245; na lingua sem porem os dias na considera&#231;a&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_446" t="">
 A Madre Helena na&#245; menos paga dos talentos que nelle descobrio, lhe deu obediencia, fazendo-o seu Director; assim se continuou esta Santa communica&#231;a&#245;, em que o virtuozo Padre commersiaua com os dictames, e a serva de Deos com os exemplos.
</s>

               <s id="c_002_s_447" t="">
 Deulhe a saber o seu pen&#231;amento em levala por Fundadora 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_312">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_312">&#224;quelle</ed> 
                     <or id="c_002_or_312">&#224; quelle</or>
                  </ed_mark>
 intentado domicilio de Deos, a que a Madre lhe propoz suas difficuldades, que nem tudo ha&#245; de ser arrojos do fervor, ha de hauer temperan&#231;a de discrip&#231;a&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_448" t="">
 Chamava&#245;-na para
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_313">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_313"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_313">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 cousa grande, e como na sua humildade se via pequena, preferia o conceyto, que de sy fazia, ao que della formava&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_449" t="">
 Tambem lhe era duro deixar nos claustros adonde se criara, companheyras, e amigas de tantos annos, e na Corte a
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_314">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_314"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_314">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Irma&#227; a quem tanto amaua.
</s>

               <s id="c_002_s_450" t="">
 As prizoens do Sangue e do Amor sa&#245; muyto hunidas ainda quando os rompe a virtude, levando m&#227;os fortes, deixa o cora&#231;a&#245; brando.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_166">
               <s id="c_002_s_451" t="">
Se os Santos se obrigara&#245; a ser incensiveis, furtara&#245; ao merecimento, quanto pouparia&#245; &#224; dor.
</s>

               <s id="c_002_s_452" t="">
 Deos fes os homens de carne, e na&#245; de pedra, nem nos sacrificios diminuio o valor de mais abertos olhos chorosos.
</s>

               <s id="c_002_s_453" t="">
 Na&#245; obstante estas duvidas, vendo-a o Padre ainda que indeterminada como prudente, resignada como santa, a foy persuadindo, ao que intentava, the que vendo-a inclinada a ser opperaria
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_315">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_315"> naquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_315">na quella</or>
                  </ed_mark>
 grande obra de Deos, lhe mandou pedisse affectuosamente a este senhor, lhe quizesse declarar neste particular a sua vontade.
</s>

               <s id="c_002_s_454" t="">
 Obedeceo pontual, e rogando incessante, alcan&#231;ou ser levada em espirito ao recolhimento do Louri&#231;al.
</s>

               <s id="c_002_s_455" t="">
 Vio-se em
 

<text_el t="pag_nr">214</text_el>
                  <sec t="pag"/>    

             
                  <ed_mark re="v" id="c_002_em_316">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_316"> umas</ed> 
                     <or id="c_002_or_316">h~uas</or>
                  </ed_mark>

 cazinhas terreas, cercadas de materiaes para obras; ao encontro lhe sahira&#245; dous Religiosos da nossa recoleta, dos quaes disse hum para o outro, levemos a Madre Helena &#224; cella da serva de Deus Maria do Lado, como em efeito o fizera&#245;; vio ser a cella
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_317">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_317"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_317">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 logiazinha, adonde esta santa mulher ao depois da sua familia recolhida baixaua a ter os seus exercicios.
</s>

               <s id="c_002_s_456" t="">
 As paredes desta humilde morada, se ornava&#245; com estampas da Paixa&#245;, cuja colgadura, sendo de papel, as deixava ta&#245; ricas de devo&#231;a&#245;, como pobres de adorno.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_167">
               <s id="c_002_s_457" t="">
Ao sahir lhe perguntara&#245; os dous Religiosos, que lhe hauia parecido aquelle Lugar; tambem me pareceo pella pobreza (respondeo ella) que
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_318">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_318"> uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_318">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 ves que entrey na&#245; hey de sahir.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_168">
               <s id="c_002_s_458" t="">
Despedida a Madre Helena desta illuminatiua sombra, deu logo conta ao Padre Cruz do que se lhe hauia mostrado; conheceo elle, na&#245; differen&#231;aua cousa 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_319">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_319">alguma</ed> 
                     <or id="c_002_or_319">alg~ua</or>
                  </ed_mark>
 do que hauia visto, ao que o recolhimento era, ajustando-se todas as circunstancias da revela&#231;a&#245;, &#224;s da realidade, e pellos sinaes que lhe deu dos Religiosos, conheceo ser hum delles o Padre 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_320">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_320">Frei</ed> 
                     <or id="c_002_or_320">Fr.</or>
                  </ed_mark>
 Bernardino das Chagas, confessor da Veneravel Maria do Lado, vara&#245; cujas virtudes o chegara&#245; &#224; esphera de obrar maravilhas.
</s>

               <s id="c_002_s_459" t="">
 Assim a Madre Helena, como o seu Director, se persuadira&#245; a ser este successo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_321">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_321">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_321">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 expressa&#245; da vontade de Deos em que fosse transplantada de Religioza da Esperan&#231;a para fundadora do Louri&#231;al; e assentado este pen&#231;amento, logo principiou as diligencias em Roma para alcan&#231;arem a licen&#231;a a que se oppusera&#245; muytas difficuldades.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_169">
               <s id="c_002_s_460" t="">
Reza&#245; teue o virtuoso vara&#245; Francisco da Cruz, em lhe parecer que aquella demonstra&#231;a&#245; tiraua a estes fins, mas como ainda que Deos mostra os futuros &#224;s creaturas, e estas sa&#245; as que os lem, era&#245; muytas vezes no que precebem, quando elle sempre acerta no que expoem.
</s>
            </p>


            <text_el t="pag_nr">215</text_el> 
            <sec t="pag"/>   


            <p id="c_002_p_170">
               <s id="c_002_s_461" t=""> 
Na&#245; foy a Madre Helena a fundadora deste Convento, mas foy a mayor parte em elle se conseguir, por que vendo desfauorecidas as deligencias do Padre Cruz, pella Raynha a Senhora 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_322">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_322">Dona</ed> 
                     <or id="c_002_or_322">D.</or>
                  </ed_mark>
 Maria Sophia alcan&#231;ou de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_323">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_323">Sua</ed> 
                     <or id="c_002_or_323">S.</or>
                  </ed_mark>
 Santidade o Breue para a funda&#231;a&#245;, em que veyo nomeada por Fundadora, e do Senhor Rey 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_324">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_324">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_324">D.</or>
                  </ed_mark>
 Pedro muyta parte dos materiaes para a obra, que ao depois poz em perfei&#231;a&#245; seu filho o Senhor 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_325">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_325">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_325">D.</or>
                  </ed_mark>
 Joa&#245; V: que hoje reyna.
</s>

               <s id="c_002_s_462" t="">
 Assim que todos aquelles inimas se desatara&#245; nestas oppera&#231;oens, em que ella foy 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_326">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_326">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_326">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 quadjutora no mayor desta esclarecida obra.
</s>

               <s id="c_002_s_463" t="">
 Ta&#245; proxima esteue a sua partida para o nouo convento, que j&#224; hauia nomeado o dia, mas Deos agradecendolhe a resolu&#231;a&#245; lhe desviava o effeito, a prendeo com 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_327">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_327">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_327">h~ua </or>
                  </ed_mark>
 graue doen&#231;a, que foy remora a que atou os seus fervores.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_171">
               <s id="c_002_s_464" t="">
Durara&#245; as reliquias da enfermidade athe o tempo da elley&#231;a&#245; que se fazia neste Convento da Esperan&#231;a em que sahio por Abbade&#231;a com os mysteriosos annuncios que relatey em seu lugar; assim ficara&#245; por enta&#245; desvanecidos os seus intentos, mas na&#245; as suas esperan&#231;as, que essas sustentou emquanto os annos e os achaques a na&#245; despersuadira&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_465" t="">
 Ignoraua que Deos a queria naquella obra com o bra&#231;o que a sustentasse, e na&#245; todo que a assistisse.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_172">
               <s id="c_002_s_466" t="">
Da Veneravel Maria do Lado, teue a Madre Helena duas mysteriosas appari&#231;oens; mandou-lhe o seu Director o Padre Cruz, pedisse &#224; serva de Deos luz nesta materia, e ao depois de se encomendar muytos dias a esta ditoza alma, a vio revestida de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_328">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_328">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_328">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 grande magestade, e observou todas as fei&#231;oens de hum rostro.
</s>

               <s id="c_002_s_467" t="">
 Assim que se deixou ver a Santa aparecida de sua fiel devota, lhe disse: Amiga.
</s>

               <s id="c_002_s_468" t="">
 E na&#245; proferio outra palaura; nesta cabem muytas explica&#231;oens.
</s>

               <s id="c_002_s_469" t="">
 A verdadeira amizade, he a imita&#231;a&#245;; na&#245; pode dizer que me ama, quem me na&#245; imita; contrarios no costume, e uniformes 
 

<text_el t="pag_nr">216</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


no amor, fas contradi&#231;a&#245; para a unia&#245; das almas; na&#245; se grudou a de Jonathas com a de Dauid, se na&#245; por que era Jonathas bom, e David justo.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_173">
               <s id="c_002_s_470" t="">
Via a Serva de Deos a Madre Helena muyto parecida a sy nas virtudes, e logo lhe deu o nome de Amiga, sem hauer contrahido com ella outra communica&#231;a&#245;, mais que esta semelhan&#231;a.
</s>

               <s id="c_002_s_471" t="">
 Perguntoulhe a nossa Helena, se hiria para o seu convento; aqui se surrio a Santa mulher, sem darlhe outra 
reposta.
</s>

               <s id="c_002_s_472" t="">
 Bem podia logo desenganala como quem nas luzes de Deos estaua bebendo os seus segredos, mas parece quiz deixalla na duvida, por que na&#245; intibiasse no fervor com que negociaua os adiantamentos da funda&#231;a&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_473" t="">
 Estaua a planta muy tenra, e hauia mister calor para crecela.
</s>

               <s id="c_002_s_474" t="">
 Logo a Veneravel Madre deu conta a seu confessor, ou Director, do succedido, e pellos sinaes que lhe deu da aparecida, conheceo na&#245; differen&#231;ar em algum, na pessoa de sua Irma&#227;, que segunda ves fauoreceo a sua ditoza amiga com a sua prezen&#231;a.
</s>

               <s id="c_002_s_475" t="">
 Na occazia&#245; em que celebraua a festa do Amor Diuino, e nesta lhe disse: J&#224; nos na&#245; hauemos de ver se na&#245; em outra festa muyto mayor que esta.
</s>

               <s id="c_002_s_476" t="">
 A Madre Helena se persuadio seria o dia de sua entrada em o Louri&#231;al, mas o tempo a desenganou, e a nos nos diz a fee que temos nos seus merecimentos, ser a festa que a santa lhe predisse, a de sua entrada em o Ceo, adonde piamente podemos ter acharia o premio de seu zello, nas palmas de seu triumpho.
</s>
            </p>
         </sec>

         <sec t="ch" id="c_002_ch_24" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_24">           
               <ed_mark re="v" id="c_002_em_329">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_329">Cap&#237;tulo XXII</ed> 
                  <or id="c_002_or_329">[Cap. XXII]</or>
               </ed_mark>
 Da estima&#231;a&#245; que teve com os Reys.
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_174"> 
               <s id="c_002_s_477" t="">
Sa&#245; as honras dos soberanos o mayor perigo na humildade dos Justos; que o vento da vaidade no jardim das virtudes, na&#245; s&#242; arrisca as flores, mas aballa 
 

<text_el t="pag_nr">217</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


as rayzes.
</s>

               <s id="c_002_s_478" t="">
 Est&#224; muy viciada da soberba a nossa natuersa, e tudo aquillo que a chama para a estima&#231;a&#245;, a attrahe para a complacencia.
</s>

               <s id="c_002_s_479" t="">
 Mais vigilancia ha de mister hum servo de Deos nos fauores dos grandes, que nas tenta&#231;oens dos Demonios, por que estes sa&#245; inimigos descubertos, os outros perigos de simulados, a cuja lizonja muytos dos que chegara&#245; cautos, tornara&#245; desvanecidos.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_175">
               <s id="c_002_s_480" t="">
Na&#245; assim a Madre Helena a quem os fauores dos Soberanos, dando tanta materia para a prezump&#231;a&#245;, a deixara&#245; sempre igual para a humildade.
</s>

               <s id="c_002_s_481" t="">
 O Senhor Rey 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_330">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_330">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_330">D.</or>
                  </ed_mark>
 Pedro de saudosa memoria, fes tanto apre&#231;o das suas virtudes, que a consultaua como a Oraculo, a amava como a valedora, e a respeitaua como a Santa, na&#245; hauendo para este Senhor, nem mayor nome, nem mayor intercessa&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_482" t="">
 Na occazia&#245; em que sahio desta corte, para a conquista da Coroa de Hespanha, a fauor do Archiduque de Austria hoje Emperador de Alemanha, e Rey dos Romanos se veyo pessoalmente a despidir da serva de Deos, e a encomendarse em suas ora&#231;oens, de quem fiava o bom successo 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_331">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_331">daquella</ed> 
                     <or id="c_002_or_331">da quella </or>
                  </ed_mark>
 empreza; em sua auzencia a vizitou o Senhor Rey 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_332">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_332">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_332">D.</or>
                  </ed_mark>
 Joa&#245;, enta&#245; Principe, e hoje Reynante, com os Senhores Infantes seus Irm&#227;os.
</s>

               <s id="c_002_s_483" t="">
 Da Raynha sua May, teue ta&#245; particulares honras, que a trataua como igual na familiaridade, e como a santa na venera&#231;a&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_484" t="">
Muytas vezes a visitou neste Convento, adonde separada s&#242; com ella, a communicaua muytas horas.
</s>

               <s id="c_002_s_485" t="">
 &#195;&#129; Raynha Nossa Senhora, que hoje reyna, deveo a serua de Deos semelhantes honras; tanto sabe estimar aos virtuosos, quem exercita as virtudes.
</s>

               <s id="c_002_s_486" t="">
 As da Serva de Deos estava&#245; na sua constancia ta&#245; seguras, que nem o ar da vaidade as 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_333">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_333">arruinava</ed> 
                     <or id="c_002_or_333">a ruinaua</or>
                  </ed_mark>
 , nem o estrondo de tantas honras a extremecia&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_487" t="">
 Discreta gratificava com summi&#231;oes, os fauores, que pagaua em ora&#231;oes como agradecida, sem que estes a fizessem nas peti&#231;oes sobejas por que sempre se portou como desenteressada, sem 
 

<text_el t="pag_nr">218</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


tomar azas para a demazia, nem prezun&#231;a&#245; para o desvanecimento.
</s>
            </p>
         </sec>

         <sec t="ch" id="c_002_ch_25" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_25"> 
               <ed_mark re="v" id="c_002_em_334">
                  <ed t="mod" id="c_002_ed_334">Cap&#237;tulo XXIII</ed> 
                  <or id="c_002_or_334">[Cap. XXIII]</or>
               </ed_mark>
 Da morte da serva de Deos.
</sec>



            <p id="c_002_p_176">
               <s id="c_002_s_488" t="">
Chegou o tempo em que este sol, cujos luminosos rayos, fora&#245; suas plecarissimas virtudes, havia de porse no ocazo da morte, para renacer na esphera da eternidade em que esta estrella com a sombra da Parca se escondeo a este emispherio para aparecer em outro Firmamento, em que esta Pheniz abrazada em melhores aromos se despedio da terra para reuiver no Ceo; sendo os preludios desta ditoza morte Largo tempo de graues achaques, e inten&#231;as dores, que ao golpe da tribulla&#231;a&#245; lhe aprefei&#231;oara&#245; a coroa do merecimento e sobre tudo os excessos de seu amor lhe apressara&#245; seu ditozo fim, sendo toda a sua pratica nestes ultimos dias a festa do Amor Diuino, as anteced&#234;ncias que para ella tiuera, e a fortuna que nella encontrara; ainda que a pratica fosse muyto differente, ella buscaua modo de introduzir esta.
</s>

               <s id="c_002_s_489" t="">
 Assim chegou aos 27 de Janeyro, em que sobre os achaques que hauia muytos dias se lhe tinha&#245; agitado, amanheceo ta&#245; destituida de for&#231;as, que logo temera&#245; ser chegado seu fim, por que sua grande idade, seus graues achaques, seu pouco comer em tantos tempos de fastio, e principalmente nos dias em que os fauores de Deos a fazia&#245; gostar das dossuras do ceo, os excessos de sua ora&#231;a&#245;, adonde fortalecia o espirito, e enfraquecia o corpo; Tudo isto que estando por sua alma, estaua contra sua vida.
</s>

               <s id="c_002_s_490" t="">
 Prometia apagarse a qualquer nouidade, aquella luz que ja sobrenatural premanecia.
</s>

               <s id="c_002_s_491" t="">
 Chamados os Medicos a mandara&#245; logo sacramentar, recebendo o desengano da vida, como quem

<text_el t="pag_nr">219</text_el>
                  <sec t="pag"/>        

 estaua tambem aparelhada para a morte.
</s>

               <s id="c_002_s_492" t="">
 Recebido o Senhor por viatico, com aquelle fervor que sempre lhe deveo aquelle Diuino Sacramento, cumprindo muyto em seu acordo com todas as obriga&#231;oens deste acto, se lhe aplicara&#245; alguns lentos remedios, que nestas occazioens servem mais de enganar a esperan&#231;a, que de entreter a vida.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_177">
               <s id="c_002_s_493" t="">
Assim passou athe as seis da tarde em que lhe dera&#245; o ultimo sacramento, ouvindoselhe antes, e depois muytos actos de amor.
</s>

               <s id="c_002_s_494" t="">
 Quem duvida que nos bra&#231;os deste Diuino espirito rendeu a alma, que soltou das prizoens do corpo. 
</s>
 

               <s id="c_002_s_495" t="">
As seis da menha&#227; deste ditozo fim, e alegre dia para ella, quanto infausto para este Convento, pois perdeu nelle quem por tantos titulos deueo o mayor credito, e nesta considera&#231;a&#245; ser&#224; eterna a sua memoria como a dos Justos, e &#224; nossa saudade, como a dos orpha&#245;s; pois nesta illustrissima Madre perdemos 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_335">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_335">um</ed> 
                     <or id="c_002_or_335">h~u</or>
                  </ed_mark>
 exemplar, que em tantos annos de praticado, na&#245; teue hum dia de suspeitozo; assim as lagrimas que a chorara&#245;, quando querem ser magoa, se acha&#245; divida.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_178">
               <s id="c_002_s_496" t="">
Ficou seu corpo flexivel, demonstra&#231;a&#245; da pureza de sua alma; seu rostro entre as sombras da Parca, representaua as assistencias da vida, que dos Justos athe a morte he bem assombrada, parecia que dormia vivendo, e na&#245; acabando; o rostro transmutado em melhor forma, que os que na&#245; a conhecia&#245;, a julgara&#245; mo&#231;a.
</s>

               <s id="c_002_s_497" t="">
 Parece que athe o tempo respeitou o cadavere escondendo os caracteres com que se descobre por dar lugar &#224;s gra&#231;as que sobresahia&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_498" t="">
 Logo que o corpo se expoz no coro, acodio tanta gente &#224; Igreja, que pareceo ser a sua morte mais adevinhada, que sabida; foy tanta a multida&#245;, que huns se atropellava&#245; aos outros, rogando os deixassem ver a Santa, que hauia falecido; e se a v&#242;z do pouo he a de Deos, esta acclama&#231;a&#245; da piedade, 
 

<text_el t="pag_nr">220</text_el> 
                  <sec t="pag"/>   

 
parece fiou o Senhor o prega&#245; de seus merecimentos.
</s>

               <s id="c_002_s_499" t="">
 Em trinta horas que o corpo esteue insepulto, na&#245; diminuhio, antes creceo aquelle concurso, que mandando tocar nelle contas e medalhas, leuaua&#245; o premio de sua f&#232;, nestas prendas.
</s>

               <s id="c_002_s_500" t="">
 Era a gente que acodia, de todos os sexos, e estados, que premitio Deos fosse de tantos acclamada por Santa; mayor honra, que se a acclamassem por Raynha; finalmente foy precizo porem travessas &#224;s portas da tribuna, por que o excesso na&#245; passassse a prejuizo; entrara&#245; tambem muyta Senhoras a deitarlhe aguabenta, que como esta serva de Deos havia sido oraculo desta Corte, todos dezejava&#245; obsequiar morta, a que venerava&#245; viva.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_179">
               <s id="c_002_s_501" t="">
Estando o corpo insepulto trinta horas, se lhe na&#245; precebeo sinal algum de corrup&#231;a&#245;, e assim o dera&#245; &#224; terra, adonde as lagrimas da nossa saudade, batem na pedra de sua sepultura.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_180">
               <s id="c_002_s_502" t="">
De 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_336">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_336">algumas</ed> 
                     <or id="c_002_or_336">alg~uas</or>
                  </ed_mark>
 merces que sabemos obrou Deos a fauor de seus merecimentos, foy, a primeira em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_337">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_337">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_337">h~ua </or>
                  </ed_mark>
 que hauia tempo padecia 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_338">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_338">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_338">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 grande dor de cabe&#231;a, e achando-se mais molestada desta queixa na menha&#227; em que faleceo a serva de Deos, arrimando a cabe&#231;a ao seu corpo, com aquella f&#232;, obradora de mayores maravilhas, que he pouco afugentar 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_339">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_339">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_339">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 dor, quem pode mouer hum morte; logo lhe abrandou a dor, e a muyto breue espasso se achou sem ella e andando o tempo, 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_340">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_340">alguma</ed> 
                     <or id="c_002_or_340">alg~ua</or>
                  </ed_mark>
 ves que lhe repitio foy com muyta modera&#231;a&#245;.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_181">
               <s id="c_002_s_503" t="">
                  <ed_mark re="v" id="c_002_em_341">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_341">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_341">D.</or>
                  </ed_mark>
 Jos&#232; de Menezes filho do Marquez de Marialva, prostrado a 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_342">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_342">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_342">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 graue doen&#231;a, cujos sintomas se lhe temia&#245; como precursores da morte; neste conflicto lhe mandou buscar a Av&#243; a Marqueza de Angeja o retrato de sua defunta Tia, e chegando-o ao menino, pedindolhe a Deos a vida pellos seus merecimentos, sahio logo do perigo em que estaua; desterrando a veneravel efigie &#224;quella caza a tristeza que lhe hauia trazido, e susto, 

 
<text_el t="pag_nr">221</text_el>
                  <sec t="pag"/>         


para que athe a sombra da serva de Deos, fizesse effeitos de Luz, e por que este successo relata melhor o Medico, que curou ao doente, treslado aqui a certida&#245; que passou em sua verdade.
</s>
            </p>
         </sec>

         <sec t="ch" id="c_002_ch_26" author="MC">
            <sec t="title" id="c_002_title_26"> 
Certida&#245; 
</sec> 
 
            <p id="c_002_p_182"> 
               <s id="c_002_s_504" t=""> 
O Excellentissimo Senhor 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_343">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_343">Dom</ed> 
                     <or id="c_002_or_343">D.</or>
                  </ed_mark>
 Jos&#232; de Menezes filho dos Excellentissimos Senhores Marqueses de Marialva, teue em Domingo de Ramos deste anno, 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_344">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_344">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_344">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Ter&#231;&#227; continua, de sorte que o pouco crescimento, e o primeiro, passou de doze horas, e assim que nos resolvemos a mandalo logo sangrar, nem por isso o segundo crescimento deixou de chegar a desaseis horas; e o terceiro que chegou a vinte seis horas, j&#224; teue 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_345">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_345">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_345">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 sonolencia muy profunda, com grande debelidade, prostra&#231;a&#245;, ancias e vehemente dor de cabe&#231;a, de sorte que me pareceo estar o menino em evidente perigo de vida; e assim eu, como meus companheiros cuidavamos no remedio j&#224; com grande susto, entendemos que sobre os mayores devia o menino tomar 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_346">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_346">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_346">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 mezinha, que logo se lhe administrou.
</s>

               <s id="c_002_s_505" t="">
 Com este susto estaua toda a casa e os Excellentissimos Senhores Marquezes afflictos em grande confuza&#245;.
</s>

               <s id="c_002_s_506" t="">
 Dera&#245; parte desta magua a Excellentissima Senhora Marqueza de Anjeja, a qual com viva f&#232; comessou logo a rezar huns Padre-Nossos e Ave Marias pella alma de sua Tia e Veneravel Madre Helena da Cruz tendo piedosamente para sy, estaria no ceo para pedir a Deos a melhora de seu neto doente, e ao mesmo tempo pouco mais ou menos que a Excellentissima Senhora estaria neste exercicio nas suas cazas do chafariz da Praya, lan&#231;ou o menino, que estaua doente, no bairro alto, hum pouco de sangue, quasi nada pellos narizes, e dahi a pouco tempo se levantou 

 
<text_el t="pag_nr">222</text_el>
                  <sec t="pag"/>         

a fazer oppera&#231;a&#245; em virtude da mezinha que recebera; a este tempo chegaua &#224; camara do dito senhor o retrato da Veneravel Madre Helena da Cruz, que mandara sua Av&#242;, e a muy pouco espa&#231;o desta visita, abrio o menino os olhos, e disse, na&#245; tinha dor de cabe&#231;a, que seria&#245; onze horas para o meyo dia; sentouse logo na cama come&#231;ou a brincar; comeo sem fastio, e quando fuy de tarde o achey quasi liure de febre, e &#224; noite estaua totalmente sem ella.
</s>

               <s id="c_002_s_507" t="">
 A doen&#231;a foy 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_347">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_347">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_347">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Ter&#231;a&#227; continua, e na&#245; das boas; a melhora em quinto dia da queixa, dia, nem critico, nem indicatorio; a evacua&#231;a&#245; ainda que podia trazer com sigo o fromento da febre, tirou ta&#245; depre&#231;a o mal, que nem sinaes do estrago que tinha causado, ficara&#245; para testemunhas da doen&#231;a; termos em que sem nota de epocrezia, deuemos, como parece, attribuir a merce que Deos Senhor Nosso foy servido fazer, pellas ora&#231;oes que aquella Senhora rezou pella alma de sua Tia a Veneravel Madre Helena da Cruz, que piedosamente cremos estar na Bemaventuran&#231;a, pella sua inculpavel vida.
</s>

               <s id="c_002_s_508" t="">
 Deponho o que vi, e digo sem affecta&#231;a&#245; o que entendo, que affirmo pello juramento dos Santos Evangelhos.
</s>

               <s id="c_002_s_509" t="date">
 Lixboa Occidental 19. de Abril de 1702 = Joa&#245; Nunes de Miranda.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_183">
               <s id="c_002_s_510" t="">
Maria Sophia, Aya que foy da Bisconde&#231;a de Ponte de Lima, e hoje Religioza em o convento, estando ainda em o Seculo, alcan&#231;ou por via de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_348">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_348">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_348">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 Religiosa sua amiga, 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_349">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_349">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_349">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 prenda da Veneravel Madre, dahi a algum tempo lhe escreueo toda alvorossada, relatandolhe o como estando 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_350">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_350">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_350">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 sobrinha quasi moribunda de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_351">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_351">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_351">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 mortal enfermidade, e a juizo dos Medicos padecia chaga no bofe; assim como lhe applicou com grande f&#232; a dita prenda, cobrou ta&#245; repentina melhora, que em breues dias se achou convalecida.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_184">
               <s id="c_002_s_511" t="">
Relatou a Marqueza de Cascaes, que disparando-se 
 

<text_el t="pag_nr">223</text_el> 
                  <sec t="pag"/>            

                  <ed_mark re="v" id="c_002_em_352">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_352">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_352">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 espingarda, a buscar outro branco, por desgra&#231;a de 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_353">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_353">um</ed> 
                     <or id="c_002_or_353">h~u</or>
                  </ed_mark>
 homem, lhe leuou toda a polpa de hum bra&#231;o, que na&#245; est&#224; o infortunio s&#242; no intento, mas tambem no desastre; quebrou este a cana do bra&#231;o esmigalhandolhe todos os ossos, e estando os cirurgioens desconfiados da sua vida, e resolutos por ultimo remedio a cortar o bra&#231;o, applicando-selhe a prenda da Madre Helena, se lhe foy pondo em ta&#245; bons termos o estrago, que desistindo os cirurgioens da violencia, o julgara&#245; sem perigo; he o que esta Senhora referio em 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_354">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_354">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_354">h~ua </or>
                  </ed_mark>
 carta, por estar auzente, na&#245; sey della, assim o nome do homem, como o fim do successo.
</s>
            </p>



            <p id="c_002_p_185">
               <s id="c_002_s_512" t="">
Esta em summa he a rela&#231;a&#245; das virtudes desta grande serva de Deos, em cujo rezumo vay muyto menos do que ellas fora&#245;; mas se por hum fructo se conhece o terreno, por 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_355">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_355">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_355">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 flor a planta, por 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_356">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_356">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_356">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 perola o mar, por hum gra&#245; o ouro, por hum fio a tea, por 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_357">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_357">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_357">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 amostra o pano, por 
         <ed_mark re="v" id="c_002_em_358">
                     <ed t="mod" id="c_002_ed_358">uma</ed> 
                     <or id="c_002_or_358">h~ua</or>
                  </ed_mark>
 palaura o cora&#231;a&#245;; e finalmente por hum dedo hum Gigante.
</s>

               <s id="c_002_s_513" t="">
 Deste pouco que aqui vay escrito para a noticia, se pode conhecer o muyto que ella foy para a realidade, e melhor a ponderar&#224; a f&#232; piedoza, que a penna rude.
</s>
            </p>
         </sec>

         <text_el t="pag_nr">224</text_el>
         <sec t="pag"/>        


      </text>
   </body>

</document>